[{"et": {"title": "L\u00e4ti peaminister lubab \"aktsiisis\u00f5jas\" Eestile vastata", "body": "Kari\u0146\u0161 meenutas, et mitu aastat tagasi leppisid m\u00f5lemad riigid kokku, et L\u00e4ti t\u00f5stab aktsiisimaksu liikumaks Eesti tasemele l\u00e4hemale. L\u00e4ti otsustas teha seda samm-sammult, et v\u00e4ltida alkoholi piirikaubanduse suurenemist.\"Meie \u00fcllatuseks otsustasid Eesti valitsus ja parlament seda kokkulepet murda. Selle asemel kavatsevad nad j\u00e4rsult aktsiisi langetada,\" s\u00f5nas Kari\u0146\u0161 ja lisas, et see paneb L\u00e4ti v\u00e4ga ebamugavasse olukorda, sest riik on sunnitud tegutsema vastupidiselt oma soovile.\"Ma ei soovi mitte mingil juhul Eestiga aktsiisis\u00f5da, ent kui eestlased rikuvad kokkulepet ja alustavad seda s\u00f5da meie vastu, siis meil ei j\u00e4\u00e4 midagi muud \u00fcle, kui vastata aktsiisi v\u00e4hendamisega,\" \u00fctles L\u00e4ti peaminister.Kari\u0146\u0161 avaldas lootust, et eestlased on valmis tulema laua taha ja otsima lahendust, seni aga on luhtunud k\u00f5ik katsed Eesti poolega dialoogi astuda. \"Meil ei ole j\u00e4\u00e4nud alles midagi muud peale vastuk\u00e4igu. See on t\u00e4iesti vastumeelne olukord, aga ma tunnen, et L\u00e4til pole muid v\u00f5imalusi,\" nentis ta.Riigikogu kiitis 11. juunil heaks eeln\u00f5u, mille kohaselt langeb \u00f5lle, siidri ja kange alkoholi aktsiis 1. juulist 25 protsendi v\u00f5rra. Aktsiisilangetuse eesm\u00e4rk on langetada Eestis alkoholi hinda ja v\u00e4hendada seel\u00e4bi piirikaubandust L\u00e4tiga.", "description": "L\u00e4ti peaministri Kri\u0161j\u0101nis Kari\u0146\u0161i s\u00f5nul on Eesti rikkunud aktsiiside osas L\u00e4tiga tehtud kokkulepet, mist\u00f5ttu L\u00e4til ei j\u00e4\u00e4 \u00fcle muud, kui samuti alandada alkoholiaktsiisi, kirjutab L\u00e4ti Delfi.", "related_articles": [{"title": "Alko-offshore\u2019i l\u00f5pp ehk kuidas Eesti l\u00f5i L\u00e4ti eelarvesse augu ja kuidas l\u00f5unanaabrid seda...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/alko-offshorei-lopp-ehk-kuidas-eesti-loi-lati-eelarvesse-augu-ja-kuidas-lounanaabrid-seda-lappida-puuavad?id=86362601"}, {"title": "Kas 100 miljonit eurot maksutulu tuleb L\u00e4tist tagasi? Riik seda ei usu, alkotootjad aga k\u00fcll", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/kas-100-miljonit-eurot-maksutulu-tuleb-latist-tagasi-riik-seda-ei-usu-alkotootjad-aga-kull?id=86396803"}, {"title": "INTERVJUU | Viinat\u00f6\u00f6stur: Tallinki poolt on tark samm alkoholi hinda kohe langetada, see...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/intervjuu-viinatoostur-tallinki-poolt-on-tark-samm-alkoholi-hinda-kohe-langetada-see-annab-tugeva-sonumi-et-welcome-to-estonia?id=86540925"}, {"title": "Eile Ratasele telefonik\u00f5ne teinud L\u00e4ti peaministri s\u00f5nul v\u00f5ivad nad alkoaktsiisi langetamise...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/eile-ratasele-telefonikone-teinud-lati-peaministri-sonul-voivad-nad-alkoaktsiisi-langetamise-juba-augustis-ette-votta?id=86576831"}, {"title": "Reaktsioonid l\u00e4tlaste alkoaktsiisi langetamise plaanile: jaeketid lubavad jookide hinda...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/reaktsioonid-latlaste-alkoaktsiisi-langetamise-plaanile-jaeketid-lubavad-jookide-hinda-niigi-alandada-ministeeriumil-plaan-b-d-ei-ole?id=86583379"}, {"title": "Aivar S\u00f5erd: valitsuse aktsiisilangetus osutus j\u00e4medaks veaks, l\u00f5unarindel saadi l\u00fc\u00fca!", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/aivar-soerd-valitsuse-aktsiisilangetus-osutus-jamedaks-veaks-lounarindel-saadi-luua?id=86592349"}, {"title": "Josing L\u00e4ti valitsuse aktsiisilangetuse plaanist: ma ei saa aru, mille \u00fcle nad kurdavad. Kas...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/josing-lati-valitsuse-aktsiisilangetuse-plaanist-ma-ei-saa-aru-mille-ule-nad-kurdavad-kas-nad-lootsid-et-eesti-inimesed-jaavadki-neile-maksuraha-tooma?id=86597165"}, {"title": "DELFI ERISAAADE | Sven Sester: see valitsus \u00f5lle ja viina hinda neli aastat ei kergita!...", "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/eesti/delfi-erisaaade-sven-sester-see-valitsus-olle-ja-viina-hinda-neli-aastat-ei-kergita-latlaste-otsus-toob-kindla-miinuse-eelarvele?id=86605217"}], "url": "https://www.delfi.ee//news/uudised/lati-peaminister-lubab-aktsiisisojas-eestile-vastata?id=86556981", "language": "et"}, "lv": {"title": "Kari\u0146\u0161 sola Latvijas atbildi igau\u0146u s\u0101ktajam 'akc\u012bzes karam'", "body": "Jau Igaunija lauzusi vieno\u0161anos ar Latviju par akc\u012bzes nodokli alkoholam un s\u0101kusi \"\u0161o karu\", tad Latvijai neatliek nekas cits k\u0101 atbild\u0113t ar attiec\u012bgu akc\u012bzes samazin\u0101jumu, pirmdien p\u0113c sadarb\u012bbas padomes s\u0113des \u017eurn\u0101listiem sac\u012bja Ministru prezidents Kri\u0161j\u0101nis Kari\u0146\u0161 (JV).Kari\u0146\u0161 atg\u0101din\u0101ja, ka pirms vair\u0101kiem gadiem abas valstis nosl\u0113gu\u0161as vieno\u0161anos par to, ka Latvija cels akc\u012bzes nodokli, tuvinoties Igaunijas l\u012bmenim. Toreiz Latvija ap\u0146\u0113m\u0101s to dar\u012bt pak\u0101peniski, lai izvair\u012btos no kontrabandas alkohola tirdzniec\u012bbas apm\u0113ru pieauguma.\"Mums par p\u0101rsteigumu, Igaunijas vald\u012bba un parlaments pie\u0146\u0113ma l\u0113mumu lauzt \u0161o vieno\u0161anos. T\u0101 viet\u0101 vi\u0146i p\u0113k\u0161\u0146i strauji pl\u0101no pazemin\u0101t akc\u012bzes nodokli,\" sac\u012bja Kari\u0146\u0161, piebilstot, ka tas ieliek Latviju \u013coti ne\u0113rt\u0101 situ\u0101cij\u0101, kur\u0101 valsts ir spiesta atbild\u0113t \"faktiski piln\u012bgi pret m\u016bsu gribu\".\"Es nek\u0101d\u0101 gad\u012bjum\u0101 nev\u0113los akc\u012bzes karu ar Igauniju, bet, ja igau\u0146i lau\u017e vieno\u0161anos un s\u0101k \u0161o karu pret mums, tad mums nekas cits neatliek, k\u0101 atbild\u0113t ar attiec\u012bgu akc\u012bzes samazin\u0101jumu,\" pazi\u0146oja politi\u0137is.Vi\u0146apr\u0101t, \u0161\u0101ds solis Latvijai noz\u012bm\u0113tu atgrie\u0161anos \"kaut kur pag\u0101ju\u0161\u0101 gada l\u012bmen\u012b\". Latvija cer, ka igau\u0146i b\u016bs gatavi s\u0113sties pie galda un mekl\u0113t k\u0101du risin\u0101jumu, jo l\u012bdz \u0161im visi m\u0113\u0123in\u0101jumi ar igau\u0146iem run\u0101t, lai vi\u0146i nespertu \u0161o soli, esot biju\u0161i neaugl\u012bgi. \"Mums nekas cits neatliek, k\u0101 spert atbildes soli. \u0160\u012b ir piln\u012bgi nev\u0113lama situ\u0101cija, bet man liekas, ka Latvijai diem\u017e\u0113l nek\u0101das iesp\u0113jas nav atst\u0101tas,\" secin\u0101jis Kari\u0146\u0161.K\u0101 zi\u0146ots, Igaunijas parlaments pie\u0146\u0113ma likumu, kas paredz no 1.j\u016blija par 25% samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu - alum, sidram un stiprajiem dz\u0113rieniem, v\u0113sta parlamenta preses dienests.Likumprojekta pavadv\u0113stul\u0113 bija teikts, ka \u0161\u012bs pazemin\u0101\u0161anas nol\u016bks ir dot iesp\u0113ju uz\u0146\u0113m\u0113jiem samazin\u0101t cenas, un t\u0101d\u0113j\u0101di samazin\u0101tos alkohola daudzums, ko priv\u0101tpersonas Igaunij\u0101 ieved no Latvijas.Akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101\u0161ana da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu Igaunij\u0101 var\u0113tu samazin\u0101t alkoholisko dz\u0113rienu p\u0101rdo\u0161anas apm\u0113ru Latvij\u0101 un palielin\u0101t to Igaunij\u0101, bija nor\u0101d\u012bts pavadv\u0113stul\u0113.Par \u0161\u0101du akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101\u0161anu da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu - alum, sidram un stiprajiem dz\u0113rieniem - 27.maij\u0101 principi\u0101li vienoj\u0101s Igaunijas vald\u012bba. V\u012bnam akc\u012bzes nodokli nav paredz\u0113ts samazin\u0101t.Lai likums st\u0101tos sp\u0113k\u0101, tas j\u0101paraksta prezidentei Kersti Kaljulaidai.", "description": "Jau Igaunija lauzusi vieno\u0161anos ar Latviju par akc\u012bzes nodokli alkoholam un s\u0101kusi \"\u0161o karu\", tad Latvijai neatliek nekas cits k\u0101 atbild\u0113t ar attiec\u012bgu akc\u012bzes samazin\u0101jumu, pirmdien p\u0113c sadarb\u012bbas padomes s\u0113des \u017eurn\u0101listiem sac\u012bja Ministru prezidents Kri\u0161j\u0101nis Kari\u0146\u0161 (JV).", "related_articles": [{"title": "Igaunijas parlaments pie\u0146\u0113mis likumu par akc\u012bzes nodok\u013ca alkoholam pazemin\u0101\u0161anu(47)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/pasaule/igaunijas-parlaments-pienemis-likumu-par-akcizes-nodokla-alkoholam-pazeminasanu.d?id=51189245"}, {"title": "Ar\u012b somi saros\u012bju\u0161ies p\u0113c Igaunijas pl\u0101niem pazemin\u0101t alkohola akc\u012bzes nodokli(4)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/pasaule/ari-somi-sarosijusies-pec-igaunijas-planiem-pazeminat-alkohola-akcizes-nodokli.d?id=51139447"}, {"title": "Izgais\u012bs alkot\u016brisms Latvijas pierobe\u017e\u0101, Igaunija samazina nodok\u013ca likmi alkoholam(98)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/izgaisis-alkoturisms-latvijas-pierobeza-igaunija-samazina-nodokla-likmi-alkoholam.d?id=51136611"}], "url": "https://www.delfi.lv/bizness/budzets_un_nodokli/karins-sola-latvijas-atbildi-igaunu-saktajam-akcizes-karam.d?id=51199449", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "Alko-offshore\u2019i l\u00f5pp ehk kuidas Eesti l\u00f5i L\u00e4ti eelarvesse augu ja kuidas l\u00f5unanaabrid seda lappida p\u00fc\u00fcavad", "body": "Eesti tapab j\u00e4rjekordse \u201eL\u00e4ti Nokia\" ehk alkoholi piirikaubanduse.L\u00e4ti Delfi kirjutab, et Eesti valitsuse otsus alkoholi aktsiisi langetada t\u00e4hendab, et L\u00e4ti j\u00e4\u00e4b Eesti alkoturistidest ilma. Ja tulemus on, et L\u00e4ti kaotab, aga Eesti saab alkoholim\u00fc\u00fcgi maksutulud eelarvesse tagasi.Mida see L\u00e4ti jaoks t\u00e4hendab?Nagu L\u00e4ti Delfi kirjutab, h\u00e4vitatakse alkoholi piirikaubandus. L\u00e4ti alkoholiliidu juht Davis Vitols selgitas, et piiri\u00e4\u00e4rsetel supermarketitel n\u00e4iteks Iklas ja Valkas ei ole enam m\u00f5tet, mis t\u00e4hendab, et k\u00fcmned v\u00f5i ka sajad inimesed v\u00f5ivad t\u00f6\u00f6 kaotada.Piirialad j\u00e4\u00e4vad Eestist p\u00e4rit turistidest ilma. Eestlased ei osta L\u00e4tis mitte ainult alkoholi, vaid kulutavad raha ka teisteks vajadusteks: s\u00f6\u00f6vad, tangivad, \u00f6\u00f6bivad jms. Valka omavalitsuse volikogu juht Vents Armands Krauklis oletab, et \u00fcldine kahjusumma ulatub aastas v\u00e4hemalt 100 miljoni euroni.Eelarve j\u00e4\u00e4b tuludest ilma. Vitols t\u00f5deb, et t\u00e4navuste eelarvetulude laekumine on l\u00f6\u00f6gi all. Veelgi enam, kui L\u00e4ti viib ellu senise plaani ja t\u00f5stab uues aastast alkoholiaktsiisi, v\u00f5ivad kanged alkohoolsed joogid L\u00e4tis muutuda Baltimaade k\u00f5ige kallimaks.Mis L\u00e4ti edasi teeb?L\u00e4ti rahandusminister Janis Reirs kutsus kokku t\u00f6\u00f6grupi, mis peab kujunenud olukorda hindama. Reirsi s\u00f5nul on oluline piiri\u00e4\u00e4rsetel aladel konkurentsiv\u00f5ime s\u00e4ilitada, seet\u00f5ttu on v\u00f5imalik, et alkoholiaktsiisi L\u00e4ti langetatakse. See v\u00f5ib toimuda juba t\u00e4navu.", "description": "Viimastel aastastel on L\u00e4tist saanud eestlase alkoholi Meka: piiri\u00e4\u00e4rsetel aladel avati kauplusi, kust alkoholi v\u00f5is saada ligi poole odavamalt. Kuid tundub, et L\u00e4ti alkoholi offshore\u2019i ajalugu saab l\u00f5pu, kirjutab L\u00e4ti Delfi.", "related_articles": [{"title": "Alkoaktsiisi langetamine on null m\u00f5juga riigieelarvele \u2013 kui eestlased hakkavad rohkem jooma...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/alkoaktsiisi-langetamine-on-null-mojuga-riigieelarvele-kui-eestlased-hakkavad-rohkem-jooma-ja-soomlased-suurendavad-viinaoste-kolmandiku-vorra?id=86353323"}, {"title": "L\u00e4ti rahandusminister m\u00f5tleb Eesti p\u00e4rast piirialadel samuti alkoholiaktsiisi langetada", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/lati-rahandusminister-motleb-eesti-parast-piirialadel-samuti-alkoholiaktsiisi-langetada?id=86350101"}, {"title": "Helme s\u00f5nul v\u00f5ib valitsus j\u00e4rgmisel aastal ka k\u00fctuseaktsiisi langetamiseni j\u00f5uda", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/helme-sonul-voib-valitsus-jargmisel-aastal-ka-kutuseaktsiisi-langetamiseni-jouda?id=86346937"}, {"title": "Pool liitrit hundijala vett viie euroga \u2013 hind langeb L\u00e4tiga samale pulgale", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/pool-liitrit-hundijala-vett-viie-euroga-hind-langeb-latiga-samale-pulgale?id=86336691"}, {"title": "VIDEO | Martin Helme: alkoholiaktsiis langeb 1. juulist 25 protsenti. Loodetavasti j\u00f5uab...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/video-martin-helme-alkoholiaktsiis-langeb-1-juulist-25-protsenti-loodetavasti-jouab-hinnalangus-kohe-tarbijateni?id=86335953"}, {"title": "UURING | Eestlane tunneb muret kaasmaalase suure alkoholitarbimise p\u00e4rast, v\u00e4hem muretseb...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/uuring-eestlane-tunneb-muret-kaasmaalase-suure-alkoholitarbimise-parast-vahem-muretseb-iseenda-parast?id=86335013"}], "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/alko-offshorei-lopp-ehk-kuidas-eesti-loi-lati-eelarvesse-augu-ja-kuidas-lounanaabrid-seda-lappida-puuavad?id=86362601", "language": "et"}, "lv": {"title": "Izgais\u012bs alkot\u016brisms Latvijas pierobe\u017e\u0101, Igaunija samazina nodok\u013ca likmi alkoholam", "body": "Igaunijas vald\u012bba nol\u0113musi no \u0161\u0101da gada 1. j\u016blija par 25% samazin\u0101t akc\u012bzes nodok\u013ca likmi gan stiprajiem, gan vieglajiem alkoholiskajiem dz\u0113rieniem. Ar\u012b Latvija v\u0113rt\u0113 iesp\u0113jas samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli alkoholiskajiem dz\u0113rieniem, a\u0123ent\u016brai LETA pauda finan\u0161u ministrs J\u0101nis Reirs (JV). Savuk\u0101rt Valkas novada domes priek\u0161s\u0113d\u0113t\u0101js Vents Armands Krauklis (\"Vidzemes partija\") paudis, ka akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161ana alkoholam Igaunij\u0101 Latvijas valsts bud\u017eetam rad\u012bs vismaz 100 miljonu eiro zaud\u0113jumu gad\u0101.Igaunijas parlaments otrdien, 28. maij\u0101, pie\u0146\u0113mis izskat\u012b\u0161anai valdo\u0161\u0101s koal\u012bcijas iesniegto likumprojektu, kas paredz par 25% samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu \u2013 alum, sidram un stiprajiem dz\u0113rieniem, v\u0113sta parlamenta preses dienests. Likumprojekta pavadv\u0113stul\u0113 teikts, ka \u0161\u012bs pazemin\u0101\u0161anas nol\u016bks ir samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli, lai dotu iesp\u0113ju uz\u0146\u0113m\u0113jiem samazin\u0101t cenas, un t\u0101d\u0113j\u0101di samazin\u0101tos alkohola daudzums, ko priv\u0101tpersonas Igaunij\u0101 ieved no Latvijas. Akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101\u0161ana da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu Igaunij\u0101 var\u0113tu samazin\u0101t alkoholisko dz\u0113rienu p\u0101rdo\u0161anas apm\u0113ru Latvij\u0101 un palielin\u0101t to Igaunij\u0101, nor\u0101d\u012bts pavadv\u0113stul\u0113.Likumprojektu iesniegu\u0161as visas tr\u012bs valdo\u0161\u0101s koal\u012bcijas partijas \u2013 Centra partija, Konservat\u012bv\u0101 tautas partija un \"T\u0113vzeme\". Par \u0161\u0101du akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101\u0161anu da\u013cai alkoholisko dz\u0113rienu \u2013 alum, sidram un stiprajiem dz\u0113rieniem \u2013 pirmdien principi\u0101li vienoj\u0101s Igaunijas vald\u012bba. V\u012bnam akc\u012bzes nodokli nav paredz\u0113ts samazin\u0101t. Pa\u0161laik Igaunij\u0101 akc\u012bzes nodoklis alum ir 16,92 eiro par hektolitru, bet stiprajiem alkoholiskajiem dz\u0113rieniem \u2013 25,08 eiro par hektolitru.Premjerministrs Jiri Ratass Igaunijas sabiedriskai raidorganiz\u0101cija iepriek\u0161 ERR apstiprin\u0101ja, ka akc\u012bzes nodoklis tabakas izstr\u0101d\u0101jumiem tiks paaugstin\u0101ts, bet pieaugums b\u016bs m\u0113ren\u0101ks nek\u0101 bija pl\u0101nots iepriek\u0161.L\u012bdz ar to Latvijas Alkohola nozares asoci\u0101cijas (LANA) izpilddirektors D\u0101vis V\u012btols a\u0123ent\u016brai LETA prognoz\u0113ja, ka \u0161ovasar, samazinoties akc\u012bzes nodok\u013ca likm\u0113m alkoholam Igaunij\u0101, izgais\u012bs alkohola tirdzniec\u012bba Latvijas pierobe\u017e\u0101 ar kaimi\u0146valsti,V\u012btols nor\u0101d\u012bja, ka t\u0101d\u0113j\u0101di pierobe\u017eas alkohola tirdzniec\u012bbas biznesam Latvij\u0101 vairs neb\u016bs pamatojuma turpm\u0101k past\u0101v\u0113t. Starp valst\u012bm izl\u012bdzin\u0101sies akc\u012bzes nodok\u013ca likmes gr\u0101d\u012bgo dz\u0113rienu kategorij\u0101, kas bija viens no galvenajiem faktoriem, k\u0101d\u0113\u013c igau\u0146i un somi l\u012bdz \u0161im brauca alkoholu ieg\u0101d\u0101ties uz veikaliem Latvijas pierobe\u017e\u0101. \"Pierobe\u017eas tirdzniec\u012bba izgais\u012bs. Tas noz\u012bm\u0113, ka iev\u0113rojama da\u013ca no Latvijas tirgus pazud\u012bs, tostarp b\u016btiski pievienot\u0101s v\u0113rt\u012bbas nodok\u013ca (PVN) un akc\u012bzes nodok\u013ca ie\u0146\u0113mumi,\" sac\u012bja V\u012btols.P\u0113c LANA izpilddirektora teikt\u0101, pierobe\u017eas veikaliem atliks alus un v\u012bna tirdzniec\u012bbas bizness, jo \u0161iem dz\u0113rieniem Latvij\u0101 joproj\u0101m b\u016bs maz\u0101kas akc\u012bzes nodok\u013ca likmes nek\u0101 Igaunij\u0101, ta\u010du tas neatsv\u0113rs zaud\u0113tos ie\u0146\u0113mumus no stipro gr\u0101d\u012bgo dz\u0113rienu tirdzniec\u012bbas. \"Valsts bud\u017eeta izpilde \u0161ogad piln\u012bgi noteikti ir apdraud\u0113ta,\" prognoz\u0113ja V\u012btols.P\u0113c V\u012btola teikt\u0101, ja Latvij\u0101 n\u0101kamgad akc\u012bzes nodok\u013ca likmes alkoholam augs pl\u0101notaj\u0101 apm\u0113r\u0101, tad Latvij\u0101 b\u016bs augst\u0101k\u0101s gr\u0101d\u012bgo dz\u0113rienu akc\u012bzes nodok\u013ca likmes Baltij\u0101.\"Ne jau tikai alkohola ra\u017eot\u0101jiem un tirgot\u0101jiem mazin\u0101s bizness, bet sar\u016bk iev\u0113rojami ie\u0146\u0113mumi valsts bud\u017eet\u0101, un tas ietekm\u0113 biznesu pierobe\u017e\u0101 \u2013 liela da\u013ca ien\u0101kumu n\u0101ca saist\u012bb\u0101 ar Igaunijas un Somijas alkot\u016brismu,\" skaidroja V\u012btols.Vi\u0146\u0161 piebilda, ka LANA ir pamatotas, uz aptauj\u0101m balst\u012btas ba\u017eas, ka pierobe\u017eas re\u0123ions zaud\u0113s lielu da\u013cu ien\u0101kumu, jo t\u016brisma pl\u016bsma dramatiski saruks.Savuk\u0101rt Reirs st\u0101st\u012bja, ka Latvija seko l\u012bdzi Igaunijas l\u0113mumiem attiec\u012bb\u0101 uz akc\u012bzes nodokli alkoholam, t\u0101p\u0113c n\u0101kamned\u0113\u013c Finan\u0161u ministrijas parlament\u0101r\u0101 sekret\u0101ra Ata Zakatistova (KPV LV) vad\u012bb\u0101 uz tik\u0161anos san\u0101ks nodok\u013cu darba grupa, kas lems par iesp\u0113jamu akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101\u0161anu alkoholam ar\u012b Latvij\u0101. \"Re\u0123iona l\u012bmen\u012b ir svar\u012bgi saglab\u0101t konkur\u0113tsp\u0113ju, t\u0101p\u0113c neredzu lielas probl\u0113mas samazin\u0101t akc\u012bzi alkoholam,\" teica finan\u0161u ministrs, piebilstot, ka patlaban nevar prognoz\u0113t, par cik procentpunktiem Latvij\u0101 var\u0113tu samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli alkoholiskajiem dz\u0113rieniem.T\u0101pat Reirs atzina, ka akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101jums var\u0113tu st\u0101ties sp\u0113k\u0101 jau \u0161ogad, tom\u0113r viss b\u016bs atkar\u012bgs no t\u0101, cik \u0101tri savu pied\u0101v\u0101jumu izstr\u0101d\u0101s izveidot\u0101 nodok\u013cu darba grupa un p\u0113c tam to apspried\u012bs koal\u012bcijas partneri. Vienlaikus ministrs uzsv\u0113ra, ka gad\u012bjum\u0101, ja Latvij\u0101 lems samazin\u0101t akc\u012bzi alkoholam, n\u0101ksies dom\u0101t par kompens\u0113jo\u0161iem pas\u0101kumiem, proti, kur g\u016bt papildus ie\u0146\u0113mumus vai kur samazin\u0101t izdevumus. Reirs pagaid\u0101m nevar\u0113ja pateikt, kur var\u0113tu \u0146emt bud\u017eet\u0101 iztr\u016bksto\u0161os l\u012bdzek\u013cus gad\u012bjum\u0101, ja tiktu samazin\u0101ts akc\u012bzes nodoklis alkoholiskajiem dz\u0113rieniem.Aicin\u0101ts v\u0113rt\u0113t LANA paust\u0101s ba\u017eas par Igaunijas l\u0113muma samazin\u0101t akc\u012bzi alkoholam negat\u012bvo ietekmi uz Latvijas ekonomiku un alkohoisko dz\u0113rienu tirdzniec\u012bbu pierobe\u017e\u0101, Reirs nor\u0101d\u012bja, ka ar\u012b tas v\u0113l tiks v\u0113rt\u0113ts.Vides aizsardz\u012bbas un re\u0123ion\u0101l\u0101s att\u012bst\u012bbas ministrs Juris P\u016bce (AP) a\u0123ent\u016brai LETA pauda, ka ieceri samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli alkoholam ir j\u0101analiz\u0113 un par to b\u016btu j\u0101diskut\u0113 nodok\u013cu politikas kontekst\u0101. Vi\u0146apr\u0101t, lemjot par alkohola akc\u012bzes nodok\u013ca ie\u0146\u0113mumu samazin\u0101jumu, b\u016btu j\u0101pied\u0101v\u0101, k\u0101 \u0161o samazin\u0101jumu kompens\u0113t. Tom\u0113r ministrs uzskata, ka diskusijas par n\u0101kam\u0101 gada bud\u017eetu galvenok\u0101rt b\u016bs par to, kur atrast l\u012bdzek\u013cus izdevumiem, jo algas palielin\u0101jums ir nepiecie\u0161ams gan medic\u012bnas darbiniekiem, gan izgl\u012bt\u012bbas darbiniekiem. \"\u0160\u0101d\u0101 situ\u0101cij\u0101, kad aug ekonomika, vajadz\u0113tu \u013coti nopietnu argument\u0101ciju nodok\u013cu ie\u0146\u0113mumu b\u0101zes samazin\u0101jumam. Arguments, ka nedaudz pazaud\u0113sim pierobe\u017eas tirdzniec\u012bbu, diez vai mani var\u0113tu p\u0101rliecin\u0101t. Bet, iesp\u0113jams, ir k\u0101di dati, kas pier\u0101da pret\u0113jo,\" teica pa\u0161vald\u012bbu lietu ministrs.T\u0101pat, P\u016bces ieskat\u0101, nodok\u013ca likmes alkoholam netiek noteiktas t\u0101p\u0113c, lai izkonkur\u0113tu Igauniju vai Lietuvu, bet \u0161\u012bs politikas m\u0113r\u0137is galvenok\u0101rt ir ierobe\u017eot alkohola pat\u0113ri\u0146u Latvij\u0101. \"No \u0161\u0101da viedok\u013ca, mums nevajadz\u0113tu vad\u012bties no Igaunijas vai Lietuvas l\u0113mumiem, lai noteiktu akc\u012bzes nodok\u013ca likmes Latvij\u0101,\" sac\u012bja ministrs.Ar\u012b tieslietu ministrs J\u0101nis Bord\u0101ns (JKP) uzskata, ka alkohola akc\u012bzes nodok\u013ca jaut\u0101jum\u0101 j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101 divi aspekti - tautsaimniec\u012bbas un mor\u0101li \u0113tiskais. Bord\u0101na ieskat\u0101, alkohola akc\u012bzes nodoklim ir j\u0101b\u016bt t\u0101dam, kas neveicina sabiedr\u012bbas mor\u0101l\u0101s un vesel\u012bbas probl\u0113mas. \"Protams, var \u0146emt ar\u012b v\u0113r\u0101 tautsaimniec\u012bbas aspektu, bet viss b\u016bs atkar\u012bgs no t\u0101, k\u0101du redz\u0113jumu izstr\u0101d\u0101s Finan\u0161u ministrija. Ja tas pal\u012bdz\u0113s risin\u0101t abus iepriek\u0161min\u0113tos aspektus, tad \u0161o pied\u0101v\u0101jumu var izskat\u012bt un \u0146emt v\u0113r\u0101. Bet ekonomiskajam apsv\u0113rumam nevajadz\u0113tu b\u016bt vien\u012bgajam, lai lemtu par akc\u012bzes samazin\u0101jumu alkoholam,\" sac\u012bja tieslietu ministrs.Savuk\u0101rt ekonomikas ministrs Ralfs Nemiro (KPV LV) pauda uzskatu, ka nav pozit\u012bvi v\u0113rt\u0113jama nedz krasa nodok\u013cu nevienl\u012bdz\u012bba Eiropas Savien\u012bbas valstu starp\u0101, nedz ar\u012b situ\u0101cija, kad Latvija ar atsevi\u0161\u0137iem nodok\u013ciem g\u016bst \u012bslaic\u012bgu labumu. \"Patlaban negribu v\u0113rt\u0113t \u2013 atbalstu vai neatbalstu strauju akc\u012bzes nodok\u013ca samazin\u0101jumu alkoholam, jo l\u0113mumu gribu pie\u0146emt, balstoties uz Finan\u0161u ministrijas izv\u0113rt\u0113juma,\" teica Nemiro.Latvij\u0101 akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161ana alkoholiskajiem dz\u0113rieniem b\u016btu pienesums valsts ekonomikai un bud\u017eetam, a\u0123ent\u016brai LETA sac\u012bja Latvijas Tirgot\u0101ju asoci\u0101cijas prezidents Henriks Danus\u0113vi\u010ds. Vi\u0146\u0161 atz\u012bm\u0113ja, ka Latvija, sekojot Igaunijas piem\u0113ram, g\u016btu pienesumu no akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161anas alkoholiskajiem dz\u0113rieniem. \"Cilv\u0113ki, kas brauc pie mums no Zieme\u013ciem, \u0161eit ne tikai atp\u016b\u0161as, bet ar\u012b iep\u0113rkas. Akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161ana alkoholiskajiem dz\u0113rieniem stiprin\u0101tu iepirk\u0161an\u0101s t\u016brismu Latvij\u0101,\" skaidroja Danus\u0113vi\u010ds. T\u0101pat vi\u0146\u0161 piebilda, ka iepirk\u0161an\u0101s t\u016brismu var stiprin\u0101ts, ja Latvij\u0101 b\u016bs zem\u0101k\u0101s cenas Baltij\u0101. \"M\u0113s esam vislab\u0101kaj\u0101 cenu poz\u012bcij\u0101, bet, lai tas t\u0101 ar\u012b saglab\u0101tos un m\u0113s turpin\u0101tu b\u016bt saisto\u0161i somiem un igau\u0146iem, Latvijai akc\u012bzes nodoklis alkoholam j\u0101samazina vismaz par 23%,\" atkl\u0101ja Danus\u0113vi\u010ds.Akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161ana alkoholam Igaunij\u0101 Latvijas valsts bud\u017eetam rad\u012bs vismaz 100 miljonu eiro zaud\u0113jumu gad\u0101, a\u0123ent\u016brai LETA pauda Valkas novada domes priek\u0161s\u0113d\u0113t\u0101js Vents Armands Krauklis (\"Vidzemes partija\"). \"Nav runa tikai par akc\u012bzes nodokli. Runa ir par t\u016bristiem, kuri Latvij\u0101 ierodas speci\u0101li un atst\u0101j iev\u0113rojamas naudas summas. Vi\u0146i Latvij\u0101 \u0113da, nak\u0161\u0146oja, uzpild\u012bja ar degvielu savas automa\u0161\u012bnas. Tas noz\u012bm\u0113, ka zaud\u0113t\u0101ji b\u016bs vair\u0101ku nozaru uz\u0146\u0113m\u0113ji,\" teica Krauklis.Vi\u0146\u0161 pie\u013cauj iesp\u0113ju, ka k\u0101du laiku pierobe\u017eas iedz\u012bvot\u0101ji v\u0113l dosies iepirkties uz veikaliem Latvij\u0101, jo pre\u010du kl\u0101sts ir pla\u0161s un ar\u012b cenas ir nedaudz zem\u0101kas, jo apgroz\u012bjums bija sal\u012bdzino\u0161i liels, t\u0101d\u0113\u013c ar\u012b ra\u017eot\u0101ja iepirkuma cenas bija izdev\u012bgas. Ta\u010du t\u0101 ir ie\u0146\u0113mumu maz\u0101k\u0101 da\u013ca, piebilda Krauklis. Vi\u0146\u0161 uzskata, ka \u0161aj\u0101 situ\u0101cij\u0101 ar\u012b Latvijai vajadz\u0113tu p\u0101rskat\u012bt akc\u012bzes nodok\u013ca politiku, jo tie ir \u013coti b\u016btiski ien\u0101kumi Latvijas valstij.Run\u0101jot par pierobe\u017eas pa\u0161vald\u012bb\u0101m, un konkr\u0113ti par Valku, Krauklis ir satraukts par to, ka darbavietu var\u0113tu zaud\u0113t vair\u0101ki desmiti cilv\u0113ku. Turkl\u0101t maks\u0101tsp\u0113j\u012bgie klienti veicin\u0101ja novada ekonomisko aktivit\u0101ti, jo vi\u0146i ieg\u0101d\u0101j\u0101s ne tikai alkoholu, bet ar\u012b citas preces un pakalpojumus vis\u0101 Vidzem\u0113. \"B\u016btu svar\u012bgi, lai Latvijas vald\u012bba n\u0101ktu klaj\u0101 ar publisku pazi\u0146ojumu, ka ar\u012b v\u0113rt\u0113 akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161anu alkoholam. Iesp\u0113jams tas var\u0113tu likt igau\u0146iem v\u0113l p\u0101rdom\u0101t savu l\u0113mumu un padom\u0101t vai akc\u012bzes nodok\u013ca kar\u0161 ir vajadz\u012bgs,\" otrdienas r\u012bt\u0101 aicin\u0101ja Krauklis.Alkohola pat\u0113ri\u0146\u0161 Igaunij\u0101 p\u0113rn sasniedzis desmit gados zem\u0101ko l\u012bmeni, liecina Igaunijas Soci\u0101lo lietu ministrijas publiskoti p\u0113t\u012bjuma dati. 2018. gad\u0101 vid\u0113ji katrs vismaz 15 gadu vecumu sasniegu\u0161ais Igaunijas iedz\u012bvot\u0101js izdz\u0113ra 10,1 litru absol\u016bt\u0101 alkohola, kas ir par 0,2% maz\u0101k nek\u0101 2017. gad\u0101, liecina Igaunijas Konjunkt\u016bras instit\u016bta veikts p\u0113t\u012bjums. Tas ir desmit gados zem\u0101kais alkohola pat\u0113ri\u0146a r\u0101d\u012bt\u0101js. Lielu da\u013cu no pat\u0113r\u0113t\u0101 absol\u016bt\u0101 alkohola daudzuma veidoja vieglie alkoholiskie dz\u0113rieni, tostarp alus pat\u0113ri\u0146\u0161 sasniedza 4,1 litru, v\u012bnogu v\u012bna \u2013 1,8 litrus, bet citi vieglie alkoholiskie dz\u0113rieni \u2013 0,6 litrus. Katrs Igaunijas iedz\u012bvot\u0101js p\u0113rn izdz\u0113ra vid\u0113ji 3,6 litrus stirpos alkoholiskos dz\u0113rienus, tostarp 2,3 litrus stiprin\u0101t\u0101 v\u012bna.P\u0113tnieki apr\u0113\u0137in\u0101ju\u0161i, ka p\u0113rn p\u0101r Igaunijas robe\u017eu \u2013 p\u0101rsvar\u0101 no Latvijas \u2013 ievesti 3,3 litri absol\u016bt\u0101 alkohola uz katru Igaunijas iedz\u012bvot\u0101ju vecum\u0101 virs 15 gadiem. Latvij\u0101 alkoholu ieg\u0101d\u0101j\u0101s 35% Igaunijas pieaugu\u0161o iedz\u012bvot\u0101ju, no kuriem 14% uz Latviju brauca speci\u0101li p\u0113c gr\u0101d\u012bgajiem dz\u0113rieniem.Ministrij\u0101 nor\u0101d\u012bja, ka Igaunij\u0101 p\u0113d\u0113jo gadu laik\u0101 alkohola pat\u0113ri\u0146am ir lejupejo\u0161a tendence, un tas samazin\u0101jies ar\u012b p\u0113rn, lai gan bija \u013coti karsta vasara, iedz\u012bvot\u0101ju ien\u0101kumi pieaug un pla\u0161i notiek p\u0101rrobe\u017eu tirdzniec\u012bba. Tom\u0113r ministrij\u0101 uzsver, ka 10,1 litrs absol\u016bt\u0101 alkohola uz vienu cilv\u0113ku ir daudzums, kura nodar\u012btais kait\u0113jums ir liel\u0101ks par nozares ie\u0146\u0113mumu sniegtajiem ieguvumiem.59% Igaunijas iedz\u012bvot\u0101ju uzskata, ka alkohola pat\u0113ri\u0146\u0161 valst\u012b ir p\u0101r\u0101k liels. K\u0101 nopietn\u0101k\u0101s probl\u0113mas, kas saist\u012btas ar p\u0101rm\u0113r\u012bgu alkohola lieto\u0161anu, aptauj\u0101tie min automa\u0161\u012bnas vad\u012b\u0161anu reibum\u0101 (92% aptauj\u0101to), vardarb\u012bbu \u0123imen\u0113 (84%) un vesel\u012bbas probl\u0113mas (83%).Liela da\u013ca aptauj\u0101to (65%) atzina, ka ir j\u0101samazina pat\u0113r\u0113t\u0101 alkohola daudzums un 88% respondentu teica, ka pa\u0161iem cilv\u0113kiem ir j\u0101izmaina sava attieksme pret alkoholu. 25% atzina, ka pa\u0161iem ir j\u0101samazina pat\u0113r\u0113t\u0101 alkohola daudzums. T\u0101pat 72% atbalst\u012btu aizliegumu lietot alkoholu publiskos pas\u0101kumos, bet 71% nor\u0101d\u012bja, ka stingr\u0101k j\u0101soda par reibum\u0101 izdar\u012btiem p\u0101rk\u0101pumiem. Savuk\u0101rt 70% aptauj\u0101to mudin\u0101ja v\u0113l vair\u0101k ierobe\u017eot alkohola rekl\u0101mu.", "description": "Igaunijas vald\u012bba nol\u0113musi no \u0161\u0101da gada 1. j\u016blija par 25% samazin\u0101t akc\u012bzes nodok\u013ca likmi gan stiprajiem, gan vieglajiem alkoholiskajiem dz\u0113rieniem. Ar\u012b Latvija v\u0113rt\u0113 iesp\u0113jas samazin\u0101t akc\u012bzes nodokli alkoholiskajiem dz\u0113rieniem, a\u0123ent\u016brai LETA pauda finan\u0161u ministrs J\u0101nis Reirs (JV). Savuk\u0101rt Valkas novada domes priek\u0161s\u0113d\u0113t\u0101js Vents Armands Krauklis (\"Vidzemes partija\") paudis, ka akc\u012bzes nodok\u013ca likmes samazin\u0101\u0161ana alkoholam Igaunij\u0101 Latvijas valsts bud\u017eetam rad\u012bs vismaz 100 miljonu eiro zaud\u0113jumu gad\u0101.", "related_articles": [{"title": "Alkoholisko dz\u0113rienu cenas \u0161ogad Latvij\u0101 var k\u0101pt liel\u0101k\u0101 m\u0113r\u0101, nek\u0101 augs akc\u012bzes nodoklis(7)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/alkoholisko-dzerienu-cenas-sogad-latvija-var-kapt-lielaka-mera-neka-augs-akcizes-nodoklis.d?id=50782041"}, {"title": "Alkohola nozares asoci\u0101cija: Latvijas bud\u017eetam var iet secen 45 miljoni eiro(43)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/alkohola-nozares-asociacija-latvijas-budzetam-var-iet-secen-45-miljoni-eiro.d?id=50602523"}, {"title": "Latvij\u0101 alkohola tirdzniec\u012bbu internet\u0101 var\u0113tu at\u013caut no 2020. gada(12)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/latvija-alkohola-tirdzniecibu-interneta-varetu-atlaut-no-2020-gada.d?id=51055933"}], "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/izgaisis-alkoturisms-latvijas-pierobeza-igaunija-samazina-nodokla-likmi-alkoholam.d?id=51136611", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "17. mail veetis \u00fcks seltskond Gulbene kesklinnas juba hommikust peale aega alkoholi tarbides. Pealtn\u00e4gijate s\u00f5nul r\u00e4\u00e4giti L\u00e4ti j\u00e4\u00e4hokikoondise kaotusest t\u0161ehhidele ja oodati m\u00e4ngu Venemaaga. Vaidlused selle \u00fcle, kes v\u00f5ib selles m\u00e4ngus v\u00f5ita, l\u00e4ksid nii tuliseks, et s\u00f5navahetus l\u00e4ks \u00fcle kakluseks, vahendab L\u00e4ti Delfi.Kakluses saadud vigastustesse suri 1961. aastal s\u00fcndinud mees. Tema vastane, 1969. aastal s\u00fcndinud mees suri hiljem teel Balvi haiglasse. Informatsiooni selle kohta, kas arstiabi vajas ka kolmas, 1954. aastal s\u00fcndinud mees, ei ole. Politsei selgitas, et just tema helistas ja teatas juhtunust. P\u00e4rast peeti ta kinni. On teada, et kaks alkoholitarbimises osalenut olid t\u00f6\u00f6tud ja kolmas pension\u00e4r.", "description": "L\u00e4tis Gulbenes viisid eriarvamused j\u00e4\u00e4hoki \u00fcle kakluseni, mille tagaj\u00e4rjel suri kaks meest, teatas kohalik v\u00e4ljaanne LA.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/latis-loppes-kaklus-jaahoki-parast-kahe-inimese-surmaga?id=86336453", "language": "et"}, "lv": {"title": "Gulben\u0113 tr\u012bs viet\u0113jo v\u012bru kauti\u0146\u0161 beidzas ar diviem miru\u0161ajiem", "body": "Gulben\u0113 tr\u012bs viet\u0113jo iedz\u012bvot\u0101ju kauti\u0146\u0101 divi zaud\u0113ju\u0161i dz\u012bv\u012bbu, v\u0113sta laikraksts \"Latvijas Av\u012bze\".K\u0101 v\u0113sta laikraksts, 17. maij\u0101 v\u012bru komp\u0101nija \u2013 viens pension\u0101rs un divi bezdarbnieki \u2013 no pa\u0161a r\u012bta satik\u0101s k\u0101d\u0101 priv\u0101taj\u0101 d\u0101rz\u0101 Gulbenes centr\u0101, lai kop\u0101 iemalkotu alkoholu.Sarunas ievirz\u012bju\u0161\u0101s par Latvijas hokeja izlases zaud\u0113jumu \u010cehijai un par cer\u012bb\u0101m, gaidot n\u0101kam\u0101s dienas sp\u0113li ar Krievijas komandu.V\u012bri kaisl\u012bgi diskut\u0113ju\u0161i par to, kurai komandai ir j\u0101uzvar gaid\u0101maj\u0101 sp\u0113l\u0113, kam\u0113r sastr\u012bd\u0113ju\u0161ies un sak\u0101vu\u0161ies.\u0160aj\u0101 kauti\u0146\u0101 divi v\u012brie\u0161i neizdz\u012bvoja \u2013 notikuma viet\u0101 g\u0101ja boj\u0101 1961. gad\u0101 dzimis v\u012brietis, bet 1969. gad\u0101 dzimis v\u012brietis nomira medi\u0137u rok\u0101s p\u0113c tam, kad bija izsaukta \u0101tr\u0101 pal\u012bdz\u012bba un vi\u0146\u0161 tika vests uz Balvu slimn\u012bcu.Laikraksts v\u0113sta, ka nav inform\u0101cijas par to, ka p\u0113c kauti\u0146a medic\u012bnisk\u0101 pal\u012bdz\u012bba b\u016btu bijusi vajadz\u012bga ar\u012b tre\u0161ajam, 1954. gad\u0101 dzimu\u0161am v\u012brietim. Vi\u0146\u0161 pats piezvan\u012bjis policijai un past\u0101st\u012bjis par notiku\u0161o kauti\u0146u. V\u012brietis tika aiztur\u0113ts.Valsts policija, nor\u0101dot uz izmekl\u0113\u0161anas interes\u0113m, s\u012bk\u0101ku inform\u0101ciju nesniedz.\"Gr\u016bti saprast, kas vi\u0146a galv\u0101 taj\u0101 br\u012bd\u012b notika\" \u2013 par vien\u012bgo dz\u012bvo paliku\u0161o laikrakstam teicis Valsts policijas Gulbenes iecirk\u0146a priek\u0161nieks Ilm\u0101rs Ginevi\u010ds. Aiztur\u0113t\u0101 v\u012brie\u0161a aizst\u0101vis presei koment\u0101rus nesniedz.Hokeja fanu dr\u0101mu, k\u0101 to d\u0113v\u0113 Gulben\u0113, pils\u0113tnieki dz\u012bvi apsprie\u017e, p\u0101rrun\u0101 versijas un pat notikuma deta\u013cas, piem\u0113ram, par to, ka viens no v\u012briem pats zvan\u012bjis policijai un pieteicies par vain\u012bgo. Policija to apstiprina. Kas un k\u0101 tur ir noticis, tiks noskaidrots izmekl\u0113\u0161an\u0101 un galav\u0101rdu teiks tiesa, atz\u012bm\u0113 laikraksts.Policij\u0101 s\u0101kts krimin\u0101lprocess p\u0113c Krimin\u0101llikuma 125. panta tre\u0161\u0101s da\u013cas par t\u012b\u0161a smaga miesas boj\u0101juma nodar\u012b\u0161anu, kas vain\u012bg\u0101 neuzman\u012bbas d\u0113\u013c bijis par iemeslu cietu\u0161\u0101 n\u0101vei. Krimin\u0101llikums par \u0161\u0101du nodar\u012bjumu paredz br\u012bv\u012bbas at\u0146em\u0161anu uz laiku l\u012bdz pat 15 gadiem.", "description": "Gulben\u0113 tr\u012bs viet\u0113jo iedz\u012bvot\u0101ju kauti\u0146\u0101 divi zaud\u0113ju\u0161i dz\u012bv\u012bbu, v\u0113sta laikraksts \"Latvijas Av\u012bze\".", "related_articles": [{"title": "Pirmdien 80 av\u0101rij\u0101s cietu\u0161i 13 cilv\u0113ki", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/pirmdien-80-avarijas-cietusi-13-cilveki.d?id=51135221"}, {"title": "Par pied\u0101v\u0101jumu izpirkt nozagtas numurz\u012bmes aiztur divus liep\u0101jniekus(7)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/par-piedavajumu-izpirkt-nozagtas-numurzimes-aiztur-divus-liepajniekus.d?id=51134161"}, {"title": "P\u0113c s\u016bdz\u012bbas par perkusiju sp\u0113l\u0113\u0161anu policisti pamest\u0101 \u0113k\u0101 uziet marihu\u0101nas sm\u0113\u0137\u0113t\u0101jus(12)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/pec-sudzibas-par-perkusiju-spelesanu-policisti-pamesta-eka-uziet-marihuanas-smeketajus.d?id=51133471"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/gulbene-tris-vietejo-viru-kautins-beidzas-ar-diviem-mirusajiem.d?id=51135325", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "VIDEO | L\u00e4ti kossut\u00e4ht Porzingis sattus kodulinna Liepaja \u00f6\u00f6klubis r\u00fcnnaku ohvriks, v\u00e4idetavalt r\u00fcndasid teda vene keelt k\u00f5nelenud mehed v\u00e4ga totral p\u00f5hjusel", "body": "Nimelt r\u00fcnnati Porzingist Liepajas hiljuti avatud klubis nimega Cukurfabriks', kusjuures teda visati klaasiga n\u00e4kku, mist\u00f5ttu oli 221-sentimeetrise kossut\u00e4he n\u00e4gu klubist v\u00e4ljudes \u00fcleni verine.L\u00e4ti Delfi v\u00e4itel kutsuti politsei s\u00fcndmuskohale kell 4.51 varahommikul, kusjuures selleks ajaks, kui v\u00f5imud kohale j\u00f5udsid, olid mitmed konfliktis osalenud inimesed juba lahkunud. Hetkel ei ole vahi alla mitte kedagi v\u00f5etud.USA meedias on v\u00e4idetud, et r\u00fcndajateks olid kolm venelasest meest, kes ei olnud rahul, et Porzingis New York Knicksist Dallas Mavericksi lahkus. Sealjuures ei olnud Porzingisel meeskonnavahetuse juures sisuliselt s\u00f5na\u00f5igust - klubid viisid l\u00e4bi omavahelise vahetustehingu, mille juures ei ole pallurite n\u00f5usolekut vaja.The Mavericks are investigating All-Star Kristaps Porzingis\u2019 altercation in Europe over weekend and current understanding is he was jumped at a club, assaulted and hit by objects, @TheAthleticNBA @Stadium has learned.", "description": "L\u00e4ti korvpallistaar Kristaps Porzingis naudib peagi algavat suve kodulinnas Liepajas, kuid tema puhkus v\u00f5ttis n\u00e4dalavahetusel j\u00e4rsult halva p\u00f6\u00f6rde.", "related_articles": [{"title": "VIDEO | Uued detailid Kristaps Porzingise intsidendist Liepajas: NBA t\u00e4ht v\u00f5is murda k\u00e4eluu,...", "url": "https://sport.delfi.ee/news/korvpall/nba/video-uued-detailid-kristaps-porzingise-intsidendist-liepajas-nba-taht-vois-murda-kaeluu-tema-sober-loodi-venelaste-poolt-nokauti?id=86230599"}], "url": "https://sport.delfi.ee/news/korvpall/nba/video-lati-kossutaht-porzingis-sattus-kodulinna-liepaja-ooklubis-runnaku-ohvriks-vaidetavalt-rundasid-teda-vene-keelt-konelenud-mehed-vaga-totral-pohj?id=86184169", "language": "et"}, "lv": {"title": "Video: Porzi\u0146\u0123is iek\u016blies incident\u0101 dzimtaj\u0101 Liep\u0101j\u0101", "body": "Nacion\u0101l\u0101s basketbola asoci\u0101cijas (NBA) kluba Dalasas \"Mavericks\" zvaigzne Kristaps Porzi\u0146\u0123is sestdienas nakt\u012b iek\u016blies incident\u0101 dzimtaj\u0101 Liep\u0101j\u0101, liecina port\u0101la \"Delfi\" inform\u0101cija.Internet\u0101 izplat\u012btaj\u0101 video Porzi\u0146\u0123is redzams ar asi\u0146ojo\u0161u seju. Incidents noticis Liep\u0101j\u0101, Zivju iel\u0101. Net\u0101lu no \u0161\u012bs vietas atrodas nesen atv\u0113rtais klubs \"Cukurfabrik\", kas atrodas biju\u0161\u0101s Latvijas 1. Rokkafejn\u012bcas telp\u0101s.Video redzams, ka incidenta viet\u0101 atradu\u0161ies Valsts policijas darbinieki. Valsts policij\u0101 port\u0101ls \"Delfi\" noskaidroja, ka izsaukums uz Zivju ielu Liep\u0101j\u0101 sa\u0146emts pulksten 4.51. Izsaukums bijis par konfliktu, kur\u0101 iesaist\u012btas vair\u0101kas personas. Policijas iera\u0161an\u0101s br\u012bd\u012b vair\u0101kas personas, par kur\u0101m bija izsaukums, no notikuma vietas bija devu\u0161\u0101s prom. Atliku\u0161\u0101s personas p\u0113c policijas iera\u0161an\u0101s konfliktu izbeidza. Aiztur\u0113to notikum\u0101 nav.Tikpat \u0101tri, k\u0101 izplat\u012bj\u0101s video, v\u0113l\u0101k izplat\u012bj\u0101s ar\u012b Porzi\u0146\u0123a ierun\u0101ts audio, kur\u0101 basketbolists apliecina, ka ar vi\u0146u viss ir k\u0101rt\u012bb\u0101.The Mavericks are investigating All-Star Kristaps Porzingis' altercation in Europe over weekend and current understanding is he was jumped at a club, assaulted and hit by objects, @TheAthleticNBA @Stadium has learned.Kristaps Porzingis involved in a fight in Latvia with a group of Russians who were upset he left the Knicks, per @TMZ_Sports pic.twitter.com/qMdTbU27tlPorzi\u0146\u0123im \u0161is nav pirmais incidents ar skandalozu pieska\u0146u. Mart\u0101 vi\u0146\u0161 ASV tika vainots izvaro\u0161an\u0101.Policij\u0101 iesniegtaj\u0101 s\u016bdz\u012bb\u0101 apgalvots, ka Porzi\u0146\u0123is p\u0113c likten\u012bg\u0101s pag\u0101ju\u0161\u0101 gada 7. febru\u0101ra sp\u0113les pret Milvoki \"Bucks\", kur\u0101 tobr\u012bd v\u0113l \u0145ujorkas \"Knicks\" sp\u0113l\u0113t\u0101js guva smagu ce\u013cgala savainojumu, uz savu dz\u012bvokli Manheten\u0101 uzaicin\u0101jis savu kaimi\u0146ieni un vi\u0146u izvarojis.Sieviete par notiku\u0161o zi\u0146ojusi vien vair\u0101k nek\u0101 gadu v\u0113l\u0101k, jo Porzi\u0146\u0123is neesot samaks\u0101jis iepriek\u0161 atrun\u0101to naudas summu par klus\u0113\u0161anu, kas bija 68 000 ASV dol\u0101ru (60 600 eiro). Sieviete par liec\u012bbu uzskata k\u0101du ar roku rakst\u012btu dokumentu, tom\u0113r t\u0101 le\u0123itimit\u0101te uzskat\u0101ma par ap\u0161aub\u0101mu, jo Porzi\u0146\u0123a v\u0101rds esot uzrakst\u012bts k\u013c\u016bdaini, turkl\u0101t \u0161obr\u012bd nevar konstat\u0113t, vai latvie\u0161a paraksts ir \u012bsts. Porzi\u0146\u0123a advok\u0101ti izvirz\u012bt\u0101s aps\u016bdz\u012bbas noraid\u012bju\u0161i, notieko\u0161o uzskatot par izspie\u0161anu, un aps\u016bdz\u012bbu nosauku\u0161i par piln\u012bb\u0101 nev\u0113rt\u012bgu.", "description": "Nacion\u0101l\u0101s basketbola asoci\u0101cijas (NBA) kluba Dalasas \"Mavericks\" zvaigzne Kristaps Porzi\u0146\u0123is sestdienas nakt\u012b iek\u016blies incident\u0101 dzimtaj\u0101 Liep\u0101j\u0101, liecina port\u0101la \"Delfi\" inform\u0101cija.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.lv/sports/news/3-puslaiks/video-porzingis-iekulies-incidenta-dzimtaja-liepaja.d?id=51078611", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "2018. aasta detsembris L\u00e4tis avaldatud KGB agentide nimekirjas Rokpelnist ei olnud. Delta andmebaasis on aga \u00fcks teade Mi\u0137eliselt, mis on p\u00e4rit 1988. aasta 15. septembrist, teatab L\u00e4ti Delfi. Selles teatatakse sellest, milliseid vaateid v\u00e4ljendas p\u00e4rast L\u00e4ti Rahvarinde moodustamise toetuseks peetud koosolekut keegi rahvuslikult meelestatud luuletaja, kelle nimi on dokumentides retu\u0161eeritud.Sel perioodil kohtusid L\u00e4ti Rahvarinde loomise idee toetajad \u00fcsna tihti erinevatest kohtades. Agent Mi\u0137elis mainib oma teates, et k\u00f5nealusel L\u00e4ti luuletajal on s\u00f5bralikud suhted rahvuslikult meelestatud Eesti luuletajatega (andmebaasis on nad t\u00e4histatud nimedega \u201eRullo\u201d ja \u201eValtons\u201d).Rokpelnis kinnitas L\u00e4ti Delfile, et Totalitarismi Tagaj\u00e4rgede Dokumenteerimise Keskus on n\u00e4idanud talle dokumenti, mille sisu langeb kokku Delta andmebaasis oleva teate omaga. Rokpelnis nimetas seda dokumenti korduvalt v\u00f5ltsinguks.(function())();Rokpelnis kinnitas, et teab, millisest L\u00e4ti luuletajast jutt k\u00e4ib, aga ei taha seda \u00f6elda, sest kardab kohtumenetlust. Luuletaja tegi Rokpelnise s\u00f5nul L\u00e4ti Rahvarindes ja hiljem poliitikas korralikku karj\u00e4\u00e4ri.Rokpelnis peab andmebaasis Delta olevat dokumenti v\u00f5ltsinguks ka seet\u00f5ttu, et Eestis tema s\u00f5nul ei ole luuletajaid, keda teates mainitakse. L\u00e4ti Delfi teatab aga, et Eestis on tegelikult h\u00e4sti tuntud Paul-Eerik Rummo ja Arvo Valton.L\u00e4ti Delfi p\u00fc\u00fcdis leida L\u00e4ti luuletajat, kellest v\u00f5is agent Mi\u0137elise teates juttu olla. \u00dcks luuletaja alguses kinnitas, et jutt v\u00f5is olla temast, aga hiljem, p\u00e4rast telefonik\u00f5net Rokpelnisega, m\u00f5tles \u00fcmber.Rummo meenutas L\u00e4ti Delfile Guntars Godi\u0146\u0161it, kes oli \u201eKalevipoja\u201d t\u00f5lkijana Eestis h\u00e4sti tuntud. Rokpelnis l\u00fckkas pakkumise, et tegemist v\u00f5is olla Godi\u0146\u0161iga, kategooriliselt \u00fcmber.Veel \u00fcks inimene, kellest v\u00f5is jutt k\u00e4ia, teatas, et ei tunne end \u00e4ra, ja soovis, et tema nime selle looga seoses ei mainitaks.Rokpelnis tegi 2017. aasta detsembris avalduse, milles tunnistas, et kohtus korduvalt KGB ohvitseri Juri Milevskiga, kes kureeris L\u00e4tis loomeinimesi ja ajakirjanikke. Milevskit huvitas informatsioon L\u00e4ti literaatide kavatsuste kohta.2018. aasta detsembris avaldatud KGB arhiivides agent Rokpelnist ei ole. Uurija Indulis Z\u0101l\u012bte \u00fctles L\u00e4ti Delfile, et \u00fcks p\u00f5hjus v\u00f5ib olla see, et p\u00e4rast Milevski lahkumist KGB-st v\u00f5idi tema agentide kaardid h\u00e4vitada.", "description": "Tuntud L\u00e4ti luuletaja J\u0101nis Rokpelnis tunnistas \u00fcle aasta tagasi, et tegi koost\u00f6\u00f6d KGB-ga agendinime \u201eMi\u0137elis\u201d all. L\u00e4ti NSV KGB elektroonilises andmebaasis Delta on \u00fcks teade agent Mi\u0137eliselt, milles mainitakse ka Eesti luuletajaid \u201eRullot\u201d ja \u201eValtonsit\u201d.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/lati-kgb-agendist-luuletaja-mainis-oma-ettekandes-ka-eesti-luuletajaid-rullot-ja-valtonsit?id=85775053", "language": "et"}, "lv": {"title": "'Maisi va\u013c\u0101': A\u0123ents 'Mi\u0137elis' \u2013 Rokpelnis zi\u0146o par dzejnieku", "body": "Biju\u0161\u0101s LPSR Valsts dro\u0161\u012bbas komitejas (VDK) pretizl\u016bko\u0161anas elektroniskaj\u0101 datub\u0101z\u0113 \"Delta Latvija\" (\"Delta\") atrodams viens a\u0123enta ar segv\u0101rdu \"Mi\u0137elis\" zi\u0146ojums, kas dat\u0113ts ar 1988. gada 15. septembri, \u2013 nepilnu m\u0113nesi pirms tiek ofici\u0101li nodibin\u0101ta Latvijas Tautas fronte (LTF), kurai bija iz\u0161\u0137ir\u012bga noz\u012bme Latvijas neatkar\u012bbas atg\u016b\u0161an\u0101. Jau pirms vair\u0101k nek\u0101 gada dzejnieks J\u0101nis Rokpelnis publiski atzina sadarb\u012bbu ar \u010deku, k\u0101 ar\u012b to, ka vi\u0146\u0161 bijis a\u0123ents ar segv\u0101rdu \"Mi\u0137elis\". Ar\u012b \u0161obr\u012bd vi\u0146\u0161 to nenoliedz un intervij\u0101 J\u0101nim Domburam pau\u017e savu viedokli par t\u0101 laika notikumiem, gan port\u0101la \"Delfi\" publik\u0101cij\u0101 nor\u0101d\u012bto dokumentu.Lai gan Rokpe\u013c\u0146a kart\u012bti pag\u0101ju\u0161\u0101 gada decembr\u012b da\u013c\u0113ji pav\u0113rtaj\u0101 \"mais\u0101\" sabiedr\u012bba neieraudz\u012bja, \"Delt\u0101\" atrodams a\u0123enta \"Mi\u0137elis\" viena zi\u0146ojuma atrefer\u0113jums \u2013 taj\u0101 v\u0113st\u012bts par nacion\u0101li noska\u0146ota dzejnieka, kura v\u0101rds \u0161obr\u012bd v\u0113l \"Delt\u0101\" publiskot\u0101 zi\u0146ojuma atrefer\u0113jum\u0101 ir aizkl\u0101ts, uzskatiem, kurus vi\u0146\u0161 paudis sarun\u0101 ar a\u0123entu p\u0113c LTF dibin\u0101\u0161anas atbalstam notiku\u0161as sapulces. J\u0101piebilst, ka \u0161aj\u0101 laik\u0101 LTF idejas atbalst\u012bt\u0101ji tik\u0101s bie\u017ei, pulc\u0113joties da\u017e\u0101d\u0101s viet\u0101s. Zi\u0146ojum\u0101 \"Mi\u0137elis\" ar\u012b min konkr\u0113t\u0101 dzejnieka draudz\u012bg\u0101s attiec\u012bbas ar tobr\u012bd nacion\u0101li noska\u0146otiem igau\u0146u dzejniekiem, kas datub\u0101z\u0113 iek\u013cautaj\u0101 dokument\u0101 fiks\u0113ti k\u0101 \"Rullo\" un \"Valtonss\".Port\u0101ls \"Delfi\" public\u0113 dokumentu, k\u0101ds tas krievu valod\u0101 pieejams datub\u0101z\u0113 \"Delta\", k\u0101 ar\u012b t\u0101 tulkojumu latviski.(function())();Pats Rokpelnis port\u0101lam \"Delfi\" apliecin\u0101ja, ka Totalit\u0101risma seku dokument\u0113\u0161anas centrs (TSDC) vi\u0146am izsniedzis vienu zi\u0146ojumu, kura saturs sakr\u012bt ar port\u0101la \"Delfi\" vi\u0146am nos\u016bt\u012bt\u0101 \"Delt\u0101\" pieejam\u0101 zi\u0146ojuma atrefer\u0113juma jeb kopsavilkuma izdrukas kopiju. Gan port\u0101lam \"Delfi\", gan \"DELFI TV ar J\u0101ni Domburu\" Rokpelnis \u0161o dokumentu vair\u0101kk\u0101rt nod\u0113v\u0113ja par sadom\u0101tu, sakompil\u0113tu, citiem v\u0101rdiem \u2013 \"feiku\".Zi\u0146ojum\u0101 min\u0113tais dzejnieks, kura identit\u0101ti un v\u0101rdu Rokpelnis sak\u0101s zin\u0101m, bet nev\u0113las publiski atkl\u0101t, baidoties no t\u0101, ka \u0161\u0101dam solim var\u0113tu sekot tiesu darbi, esot tais\u012bjis labu karjeru gan LTF, gan v\u0113l\u0101k politik\u0101. \"\u0160is dzejnieks (..) LTF guva tik lielu karjeru... Tur bija da\u017e\u0101das komisijas, piem\u0113ram, Rev\u012bzijas komisija, ko pirmaj\u0101 sast\u0101v\u0101 iev\u0113l\u0113ja 1988. gada 8. oktobr\u012b,\" intervij\u0101 saka Rokpelnis.K\u0101 izriet no Rokpe\u013c\u0146a teikt\u0101, dokuments v\u0113rt\u0113jams k\u0101 \"feiks\" ar\u012b t\u0101p\u0113c, ka igau\u0146iem neesot t\u0101du dzejnieku, k\u0101di min\u0113ti zi\u0146ojum\u0101. Igaunij\u0101 gan tom\u0113r labi zin\u0101mi ir dzejnieks, rakstnieks un dramaturgs, k\u0101 ar\u012b politi\u0137is Pauls \u0112riks Rummo un rakstnieks, k\u0101 ar\u012b scen\u0101rists Arvo Valtons, \u012bstaj\u0101 uzv\u0101rd\u0101 Vallikivi.Mekl\u0113jot zi\u0146ojum\u0101 min\u0113to latvie\u0161u dzejnieku, port\u0101ls \"Delfi\" ar to iepaz\u012bstin\u0101ja cilv\u0113kus, par kuriem, iesp\u0113jams, var\u0113tu b\u016bt run\u0101ts zi\u0146ojum\u0101. Viena no person\u0101m, kura tika konfront\u0113ta ar zi\u0146ojuma tekstu, s\u0101kotn\u0113ji redakcijai atzina, ka ir tekst\u0101 min\u0113tais dzejnieks, ta\u010du v\u0113l\u0101k \u2013 p\u0113c Rokpe\u013c\u0146a telefona zvana \u0161im dzejniekam \u2013 savu nost\u0101ju main\u012bja. Rummo port\u0101lam \"Delfi.ee\" apliecin\u0101ja, ka atceras Guntaru Godi\u0146u, kur\u0161 k\u0101 igau\u0146u eposa \"Kalevipoegs\" atdzejot\u0101js ir labi paz\u012bstams igau\u0146u kult\u016bras aprind\u0101s. Tom\u0113r Rokpelnis kategoriski noliedza, ka zi\u0146ojum\u0101 b\u016btu min\u0113ts Godi\u0146a v\u0101rds: \"Simtprocent\u012bgi es to garant\u0113ju un dodu savu goda v\u0101rdu.\"Savuk\u0101rt otra iesp\u0113jam\u0101 zi\u0146ojum\u0101 min\u0113t\u0101 persona port\u0101lam \"Delfi\" noliedza, ka atpaz\u012bst sevi k\u0101 zi\u0146ojum\u0101 min\u0113to dzejnieku, k\u0101 ar\u012b nev\u0113l\u0113j\u0101s, lai tiktu min\u0113ts t\u0101s v\u0101rds un cit\u0113ts jebkas no sarakstes ar port\u0101lu \"Delfi\".Port\u0101ls \"Delfi\" Rokpelnim, t\u0101pat k\u0101 citiem uzrun\u0101tajiem, pied\u0101v\u0101ja tr\u012bs iesp\u0113jas koment\u0113t zi\u0146ojuma tekstu \u2013 intervij\u0101, rakstiski vai sniedzot savu koment\u0101ru \"DELFI TV ar J\u0101ni Domburu\" studij\u0101. Rokpelnis izv\u0113l\u0113j\u0101s tre\u0161o variantu. Pied\u0101v\u0101jam pilnu \u0161\u012bs sarunas ierakstu.\"Delfi\" jau rakst\u012bja, ka Rokpelnis 2017. gada decembr\u012b jeb gadu pirms VDK dokumentu public\u0113\u0161anas publiski pazi\u0146oja, ka vair\u0101kk\u0101rt ir ticies ar VDK virsnieku, rado\u0161o un preses darbinieku kuratoru Juri Mi\u013cevski, kuru interes\u0113ju\u0161i Rokpe\u013c\u0146a kol\u0113\u0123u \u2013 liter\u0101tu \u2013 nodomi.Tam, ka Rokpe\u013c\u0146a kart\u012btes nav puspav\u0113rtaj\u0101 \"mais\u0101\" jeb p\u0113rn internet\u0101 publiskotaj\u0101 a\u0123entu alfab\u0113tiskaj\u0101 kartot\u0113k\u0101, p\u0113c ilggad\u0113j\u0101 \u010dekas mantojuma p\u0113tnieka Indu\u013ca Z\u0101l\u012btes intervij\u0101 \"DELFI TV ar J\u0101ni Domburu\" teikt\u0101, ir rodami vair\u0101ki izskaidrojumi. Viens no iemesliem var\u0113tu b\u016bt tas, ka, Mi\u013cevskim aizejot no darba VDK, vi\u0146a p\u0101rraudz\u012bb\u0101 eso\u0161o a\u0123entu kart\u012btes var\u0113ja tikt izn\u012bcin\u0101tas. J\u0101piebilst, ka viena VDK virsnieka p\u0101rraudz\u012bb\u0101 nevar\u0113ja b\u016bt vair\u0101ki a\u0123enti ar identisku segv\u0101rdu.(function())();K\u0101 zin\u0101ms, saska\u0146\u0101 ar likumu decembr\u012b ikvienam interesentam t\u012bmek\u013cvietn\u0113 https://kgb.arhivi.lv k\u013cuva pieejama da\u013ca no taut\u0101 visp\u0101rin\u0101ti d\u0113v\u0113tajiem \"\u010dekas maisiem\" \u2013 a\u0123entu kartot\u0113ka un da\u013ca citu LPSR VDK dokumentu. Ta\u010du tas rad\u012bja jaunus jaut\u0101jumus par to, k\u0101 sabiedr\u012bbai v\u0113rt\u0113t kartot\u0113k\u0101 atrodam\u0101s personas, ja nav zin\u0101mi nek\u0101di citi fakti par vi\u0146u sadarb\u012bbas b\u016bt\u012bbu. Vair\u0101ki sabiedr\u012bb\u0101 paz\u012bstami cilv\u0113ki jau steidza skaidrot savas sadarb\u012bbas form\u0101lo \u2013 t\u0101tad nevain\u012bgo \u2013 dabu.Esam aicin\u0101ju\u0161i un aicin\u0101sim tos cilv\u0113kus, kuru v\u0101rdi jau ir public\u0113taj\u0101s VDK a\u0123entu kart\u012bt\u0113s, bet segv\u0101rdi un personas lietu numuri atrodami \"Delta Latvija\" datub\u0101zes zi\u0146ojumos, koment\u0113t \u0161os zi\u0146ojumus, skaidrot un v\u0113rt\u0113t savu t\u0101laika r\u012bc\u012bbu. T\u0101pat aicin\u0101m ikvienu, kuram ir inform\u0101cija par \u0161aj\u0101 rakst\u0101 min\u0113tajiem notikumiem, inform\u0113t redakciju.T\u0101pat mekl\u0113jam zi\u0146ojumos, iesp\u0113jams, min\u0113tos un jaut\u0101jam vi\u0146iem, k\u0101 t\u0101laika notikumi ietekm\u0113ja vi\u0146u dz\u012bvi. Gan vieniem, gan otriem, gan vi\u0146u laikabiedriem tolaik un tagad jaut\u0101sim, k\u0101d\u0101m j\u0101b\u016bt notiku\u0161\u0101 konsekvenc\u0113m \u0161obr\u012bd, ieg\u016bto inform\u0101ciju public\u0113jot gan rakstu veid\u0101, gan aicinot personas piedal\u012bties raid\u012bjum\u0101 \"DELFI TV ar J\u0101ni Domburu\".Savuk\u0101rt \"Delfi\" \u0161\u0101 gada pirmajos m\u0113ne\u0161os ir pavad\u012bju\u0161i daudzas dienas, lai da\u017e\u0101dos aspektos p\u0113t\u012btu VDK \"mantojumu\" inform\u0101cijas sist\u0113m\u0101 \"Delta Latvija\" \u2013 restaur\u0113taj\u0101 VDK Inform\u0101cijas anal\u012bzes da\u013cas pretizl\u016bko\u0161anas automatiz\u0113taj\u0101 datub\u0101z\u0113, kas gan at\u0161\u0137ir\u012bb\u0101 no kartot\u0113kas, kuru ierasti d\u0113v\u0113jam par \"maisiem\", nav public\u0113ta internet\u0101, tom\u0113r ir pieejama p\u0113tniekiem.\"Delta\" ietver 9141 a\u0123enta zi\u0146ojumu atrefer\u0113jumus (7765 zi\u0146ojumu un 1376 sign\u0101lu) un VDK darbinieku sagatavotas izzi\u0146as vai citu inform\u0101ciju par person\u0101m vai notikumiem un ar to saist\u012bto VDK r\u012bc\u012bbu.Atbilsto\u0161i a\u0123entu kartot\u0113k\u0101 public\u0113tajiem datiem \u2013 segv\u0101rdiem un personas lietu numuriem \u2013 \"Delfi\" p\u0101rbaud\u012bja, vai datub\u0101z\u0113 atrodami zi\u0146ojumi saist\u012bb\u0101 ar vair\u0101kiem simtiem a\u0123entu, kuru dati atbilst Latvij\u0101 agr\u0101k vai \u0161obr\u012bd pla\u0161\u0101k paz\u012bstamu vai ar valstij un sabiedr\u012bbai b\u016btisk\u0101m t\u0113m\u0101m vai nozar\u0113m saist\u012btu personu v\u0101rdiem.Liel\u0101kaj\u0101 da\u013c\u0101 gad\u012bjumu saist\u012bb\u0101 ar min\u0113tajiem a\u0123entiem datub\u0101z\u0113 nav nek\u0101das inform\u0101cijas, tom\u0113r daudzu desmitu a\u0123entu zi\u0146ojumi datub\u0101z\u0113 ir \u2013 visbie\u017e\u0101k saist\u012bb\u0101 ar vienu a\u0123entu ir viens vai da\u017ei, ta\u010du atsevi\u0161\u0137os gad\u012bjumos \u2013 ar\u012b ap desmit vai vair\u0101k nek\u0101 desmit zi\u0146ojumiem.J\u0101uzsver, ka konkr\u0113tu a\u0123entu zi\u0146ojumu atra\u0161an\u0101s VDK datub\u0101z\u0113 nenoz\u012bm\u0113, ka \u0161ie zi\u0146ojumi raksturo konkr\u0113to a\u0123entu darb\u012bbu piln\u012bb\u0101 vai ka \u0161o a\u0123entu sadarb\u012bba bijusi akt\u012bv\u0101ka nek\u0101 citu, jo \"Delta Latvija\" datub\u0101z\u0113 atrefer\u0113ta tikai neliela da\u013ca no visiem zi\u0146ojumiem, kas tapu\u0161i VDK darb\u012bbas laik\u0101. Zi\u0146ojumu atra\u0161an\u0101s datub\u0101z\u0113 rada papildu pamatu pla\u0161\u0101kam v\u0113rt\u0113jumam par konkr\u0113tu personu sadarb\u012bbas ar VDK konkr\u0113tiem apst\u0101k\u013ciem.Datub\u0101ze \"Delta Latvija\" Latvijas Nacion\u0101laj\u0101 arh\u012bv\u0101 (LNA) pieejama ar da\u013c\u0113ji sl\u0113ptu inform\u0101ciju, jo Satversmes aizsardz\u012bbas birojs, balstoties uz likumu \"Par biju\u0161\u0101s VDK dokumentu saglab\u0101\u0161anu, izmanto\u0161anu un personu sadarb\u012bbas fakta ar VDK konstat\u0113\u0161anu\", 2018. gada vid\u016b to \u0161\u0101d\u0101 redakcij\u0101 nodeva VDK zin\u0101tnisk\u0101s izp\u0113tes komisijas darba vajadz\u012bb\u0101m.P\u0113rn\u0101 gada nogal\u0113 veiktie likuma groz\u012bjumi paredz, ka LPSR VDK dokumenti tagad v\u0113stures vai juridisk\u0101s p\u0113tniec\u012bbas nol\u016bkos, akad\u0113misk\u0101s, m\u0101ksliniecisk\u0101s vai liter\u0101r\u0101s izpausmes, k\u0101 ar\u012b \u017eurn\u0101listikas vajadz\u012bb\u0101m pieejami, iek\u013caujot visus dokumentos min\u0113tos personas datus. Ta\u010du \"Delta Latvija\" neredi\u0123\u0113t\u0101 versija arh\u012bv\u0101 v\u0113l nav nodota \u2013 tas tiks izdar\u012bts l\u012bdz \u0161\u012b gada maijam.L\u012bdz ar to \u0161obr\u012bd p\u0113tniec\u012bbai pieejamo zi\u0146ojumu tekstos personu dati ir da\u013c\u0113ji aizkl\u0101ti, kas ierobe\u017eo iesp\u0113jas izv\u0113rt\u0113t zi\u0146ojuma saturu un t\u0101 sekas, ta\u010du \"Delfi\" cent\u0101s iesp\u0113ju robe\u017e\u0101s identific\u0113t min\u0113t\u0101s personas un ieg\u016bt vi\u0146u vai citu laikabiedru viedok\u013cus par zi\u0146ojumos atrefer\u0113tajiem notikumiem.", "description": "Biju\u0161\u0101s LPSR Valsts dro\u0161\u012bbas komitejas (VDK) pretizl\u016bko\u0161anas elektroniskaj\u0101 datub\u0101z\u0113 \"Delta Latvija\" (\"Delta\") atrodams viens a\u0123enta ar segv\u0101rdu \"Mi\u0137elis\" zi\u0146ojums, kas dat\u0113ts ar 1988. gada 15. septembri, \u2013 nepilnu m\u0113nesi pirms tiek ofici\u0101li nodibin\u0101ta Latvijas Tautas fronte (LTF), kurai bija iz\u0161\u0137ir\u012bga noz\u012bme Latvijas neatkar\u012bbas atg\u016b\u0161an\u0101. Jau pirms vair\u0101k nek\u0101 gada dzejnieks J\u0101nis Rokpelnis publiski atzina sadarb\u012bbu ar \u010deku, k\u0101 ar\u012b to, ka vi\u0146\u0161 bijis a\u0123ents ar segv\u0101rdu \"Mi\u0137elis\". Ar\u012b \u0161obr\u012bd vi\u0146\u0161 to nenoliedz un intervij\u0101 J\u0101nim Domburam pau\u017e savu viedokli par t\u0101 laika notikumiem, gan port\u0101la \"Delfi\" publik\u0101cij\u0101 nor\u0101d\u012bto dokumentu.", "related_articles": [{"title": "'Maisi va\u013c\u0101' turpin\u0101jums \u2013 VDK datub\u0101ze 'Delta'. Ko uzzin\u0101sit 'Delfi' tuv\u0101kaj\u0101s ned\u0113\u013c\u0101s(93)", "url": "https://www.delfi.lv/delfi-tv-ar-jani-domburu/raksti/maisi-vala-turpinajums-vdk-datubaze-delta-ko-uzzinasit-delfi-tuvakajas-nedelas?id=50933629"}, {"title": "Rokpe\u013c\u0146a neeso\u0161\u0101 kart\u012bte, Valtera k\u013c\u016bdainais dzim\u0161anas datums \u2014 k\u0101 tapa \u010dekas maisi(45)", "url": "https://www.delfi.lv/delfi-tv-ar-jani-domburu/raksti/rokpelna-neesosa-kartite-valtera-kludainais-dzimsanas-datums-ka-tapa-cekas-maisi?id=50754075"}, {"title": "'Maisi va\u013c\u0101': \u013baunums da\u017ek\u0101rt ir ban\u0101ls, intervij\u0101 saka \u010dekas p\u0113tnieks Stepens(129)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maisi-vala-launums-dazkart-ir-banals-intervija-saka-cekas-petnieks-stepens.d?id=50755865"}], "url": "https://www.delfi.lv/delfi-tv-ar-jani-domburu/raksti/maisi-vala-agents-mikelis-rokpelnis-zino-par-dzejnieku?id=50936843", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "\u201eMeie kui ettev\u00f5te kanname moraalset vastutust oma t\u00f6\u00f6tajate ja klientide eest, kes viibisid trag\u00f6\u00f6dia ajal poes. Praeguseks ajaks on kokkulepe finantstoetuse saamiseks s\u00f5lmitud k\u00f5igi f\u00fc\u00fcsiliselt kannatada saanud inimeste ja peaaegu k\u00f5igi hukkunute perekondadega, sealhulgas on osutatud abi ka tulet\u00f5rjujate perekondadele,\u201d \u00fctles Maxima Latvija juht Andris Vilcmeiers, vahendab L\u00e4ti Delfi.Trag\u00f6\u00f6dias kannatada saanuid advokaadina esindanud Aldis Gobzems v\u00e4ljendas ettev\u00f5ttele t\u00e4nu.Maxima Latvija on juba v\u00e4lja maksnud ligi \u00fcheksa miljonit eurot. Esmaj\u00e4rjekorras maksti kompensatsiooni lastele, kes kaotasid trag\u00f6\u00f6dias \u00fche v\u00f5i m\u00f5lemad vanemad, ning seej\u00e4rel teistele hukkunute sugulastele, siis nendele, kes said kehavigastusi. L\u00f5puks, selle aasta alguses j\u00f5uti kokkuleppele moraalset kahju kannatanute toetamises.", "description": "\u00dchiskondlik organisatsioon Zolit\u016bde 21.11, kannatanute esindajad ja Maxima Latvija j\u00f5udsid kokkuleppele Riia Maxima poevaringus moraalselt kannatada saanute materiaalses toetamises. Kompensatsiooni makstakse 61 inimesele, teatas Maxima Latvija pressiteenistus.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/maxima-maksab-riia-poevaringus-moraalselt-kannatanutele-kokku-140-000-eurot?id=85570191", "language": "et"}, "lv": {"title": "'Maxima Latvija' novirz\u012bjusi 140 000 eiro Zolit\u016bdes tra\u0123\u0113dij\u0101 mor\u0101li cietu\u0161o atbalstam", "body": "Biedr\u012bba \"Zolit\u016bde 21.11\", cietu\u0161o p\u0101rst\u0101vji un \"Maxima Latvija\" ir pan\u0101ku\u0161i vieno\u0161anos par materi\u0101la atbalsta snieg\u0161anu ar\u012b mor\u0101li cietu\u0161ajiem, novirzot \u0161im m\u0113r\u0137im aptuveni 140 000 eiro, port\u0101lu \"Delfi\" inform\u0113ja uz\u0146\u0113muma Korporat\u012bvo attiec\u012bbu departamenta direktors J\u0101nis Beseris.Materi\u0101lais atbalsts mor\u0101li cietu\u0161ajiem pieejams 61 personai, kuras Zolit\u016bdes tra\u0123\u0113dijas krimin\u0101lliet\u0101 atz\u012btas par cietu\u0161\u0101m. P\u0113c pan\u0101kt\u0101s vieno\u0161an\u0101s par atbalsta snieg\u0161anas k\u0101rt\u012bbu, izmaksas jau \u0161obr\u012bd ir veiktas liel\u0101kajai da\u013cai mor\u0101li cietu\u0161o, uzsver Beseris. Mor\u0101li cietu\u0161o atbalstam \"Maxima Latvija\" novirz\u012bjusi gandr\u012bz 140 000 eiro.Uz\u0146\u0113muma apl\u0113ses liecina, ka kopum\u0101 atbalsta nodro\u0161in\u0101\u0161anai Zolit\u016bdes tra\u0123\u0113dij\u0101 cietu\u0161ajiem pa\u0161laik uz\u0146\u0113mums veicis izmaksas gandr\u012bz 9 miljonu eiro apm\u0113r\u0101, ietverot atbalstu boj\u0101 g\u0101ju\u0161o tuviniekiem, cietu\u0161ajiem, kas guva fiziskus miesas boj\u0101jumus, b\u0113rniem, kas tra\u0123\u0113dij\u0101 zaud\u0113ja savus vec\u0101kus, k\u0101 ar\u012b mor\u0101li cietu\u0161ajiem.\"Pildot savu sol\u012bjumu un ap\u0146em\u0161anos, esam nodro\u0161in\u0101ju\u0161i finansi\u0101l\u0101 atbalsta pieejam\u012bbu visiem tra\u0123\u0113dij\u0101 cietu\u0161ajiem. K\u0101 uz\u0146\u0113mums esam mor\u0101li atbild\u012bgi par saviem darbiniekiem un klientiem, kuri tra\u0123\u0113dijas br\u012bd\u012b atrad\u0101s veikal\u0101. Pa\u0161laik vieno\u0161an\u0101s par finansi\u0101l\u0101 atbalsta sa\u0146em\u0161anu nosl\u0113gtas ar vis\u0101m fiziski cietu\u0161aj\u0101m person\u0101m un gandr\u012bz ar vis\u0101m boj\u0101 g\u0101ju\u0161o \u0123imen\u0113m, taj\u0101 skait\u0101 pal\u012bdz\u0113ts ar\u012b ugunsdz\u0113s\u0113ju \u0123imen\u0113m,\" pau\u017e \"Maxima Latvija\" vad\u012bt\u0101js Andris Vilcmeiers. Vienlaikus vi\u0146\u0161 gan uzsver: \"Nekas nesp\u0113s atgriezt zaud\u0113tos tuviniekus vai mazin\u0101t p\u0101rdz\u012bvot\u0101s s\u0101pes, tom\u0113r ar cietu\u0161o p\u0101rst\u0101vjiem esam kop\u012bgi str\u0101d\u0101ju\u0161i, lai kaut nedaudz atvieglotu ikdienu visiem cietu\u0161ajiem, kurus tra\u0123\u0113dija sk\u0101ra vissmag\u0101k.\"Biedr\u012bbas \"Zolit\u016bde 21.11\" vad\u012bt\u0101ja un Saeimas deput\u0101te Reg\u012bna Lo\u010dmele \u2013 Lu\u0146ova (S) nor\u0101da, ka l\u012bdz ar \u0161o pan\u0101kto vieno\u0161anos uz\u0146\u0113mums ir izpild\u012bjis sol\u012bto par materi\u0101la atbalsta snieg\u0161anu visiem tra\u0123\u0113dij\u0101 cietu\u0161ajiem, piebilstot, ka \"Maxima Latvija\" ir viens no retajiem uz\u0146\u0113mumiem, kas visu \u0161o gadu gait\u0101 izr\u0101d\u012bjis cie\u0146u tra\u0123\u0113dija cietu\u0161ajiem un sniedzis materi\u0101lu atbalstu. \"\u0160is ir noz\u012bm\u012bgs solis un kalpo k\u0101 piem\u0113rs uz\u0146\u0113muma atbild\u012bgai r\u012bc\u012bbai cietu\u0161o priek\u0161\u0101,\" nor\u0101d\u012bjusi \u013bu\u0146ova.K\u0101 zi\u0146ots, 2013. gada 21. novembr\u012b Zolit\u016bd\u0113, sabr\u016bkot lielveikalam \"Maxima\", dz\u012bv\u012bbu zaud\u0113ja 54 cilv\u0113ki, bet vair\u0101ki desmiti guva smagus ievainojumus. B\u016bveksperti secin\u0101ju\u0161i, ka tra\u0123\u0113dija notika, jo bija nepareizi apr\u0113\u0137in\u0101tas jumta konstrukciju slodzes, t\u0101d\u0113\u013c tas iegruva.", "description": "Biedr\u012bba \"Zolit\u016bde 21.11\", cietu\u0161o p\u0101rst\u0101vji un \"Maxima Latvija\" ir pan\u0101ku\u0161i vieno\u0161anos par materi\u0101la atbalsta snieg\u0161anu ar\u012b mor\u0101li cietu\u0161ajiem, novirzot \u0161im m\u0113r\u0137im aptuveni 140 000 eiro, port\u0101lu \"Delfi\" inform\u0113ja uz\u0146\u0113muma Korporat\u012bvo attiec\u012bbu departamenta direktors J\u0101nis Beseris.", "related_articles": [{"title": "Zolit\u016bdes tra\u0123\u0113dijas krimin\u0101lliet\u0101 aps\u016bdz\u0113tie turpina noliegt vainu(29)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/zolitudes-tragedijas-kriminallieta-apsudzetie-turpina-noliegt-vainu.d?id=50767339"}, {"title": "Pieci gadi kop\u0161 iegruva veikala jumts, pa\u0146emot 54 dz\u012bv\u012bbas. Aculiecinieku st\u0101sti", "url": "https://www.delfi.lv/vina/personiba-un-brivais-laiks/aktuali/pieci-gadi-kops-iegruva-veikala-jumts-panemot-54-dzivibas-aculiecinieku-stasti.d?id=50593975"}, {"title": "'Maxima' Zolit\u016bdes tra\u0123\u0113dij\u0101 35 fiziski cietu\u0161ajiem izmaks\u0101s l\u012bdz 900 t\u016bksto\u0161iem eiro(63)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/maxima-zolitudes-tragedija-35-fiziski-cietusajiem-izmaksas-lidz-900-tukstosiem-eiro.d?id=49161643"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maxima-latvija-novirzijusi-140-000-eiro-zolitudes-tragedija-morali-cietuso-atbalstam.d?id=50896037", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "KL\u00d5PS | Piinlik! L\u00e4ti hokim\u00e4ngija kaasa j\u00e4i vahele kohutava Photoshopi t\u00f6\u00f6tlusega", "body": "Saulietis siirdus koos kahe t\u00fctrega Egiptusesse, et k\u00fclmast L\u00e4ti kevadest p\u00e4\u00e4seda. Loomulikult lasi naine teha endast ka paar pilti. Pisikesel sillal tehtud ilupilt j\u00e4i aga paljudele vaatlejatele silma, sest taamal olevad palmipuu ja maja on kahlaselt kaardus ning viltused.Teine Instagrami kasutaja Alise Micule tegi Katrine pildist kuvat\u00f5mmise ning t\u00f5i selle n\u00e4iteks, miks ei peaks sotsiaalmeedia fotosid usaldama. \"Kui sa tahad lamedat k\u00f5htu aga ei viitsi j\u00f5usaali minna,\" kirjutas ta nipsakaks kommentaariks.Katerine n\u00e4gi selles \u00f5nneks ainult huumorit. \"Ma olen paks, mul on seitse volti ja \u00fcheksa topeltl\u00f5uga,\" kirjeldas situatsiooni Katrine, kellel on 29 000 j\u00e4lgijat Instagramis. Happy days in Egypt #katr\u012bnesauliete #beyourself #bebeautiful #baywatch #nlroyalteam\ud83d\udca5 #egypth #palmas #relax #atp\u016bta #lastdayA post shared by  Katr\u012bne Sauliete (@queen_kachinja) on Mar 17, 2019 at 12:15pm PDT", "description": "Riia Dinamo eest m\u00e4ngiva Kaspars Saulietise imeilus kaasa Katrine ei n\u00e4e v\u00e4lja nagu naine, kes peaks Photoshopist abi otsima, kuid tundub, et ka tema lootis Instagrami jaoks k\u00f5htu saledamaks saada, teatab delfi.lv.", "related_articles": [{"title": "Oi kui piinlik! Mees proovib m\u00f5nitada Pariisi Jumalaema kiriku tulekahju, kuid teeb...", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/mitmesugust/oi-kui-piinlik-mees-proovib-monitada-pariisi-jumalaema-kiriku-tulekahju-kuid-teeb-habivaarse-vea?id=85930161"}], "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/igav/klops-piinlik-lati-hokimangija-kaasa-jai-vahele-kohutava-photoshopi-tootlusega?id=85661519", "language": "et"}, "lv": {"title": "Foto: Katr\u012bne Sauliete pie\u0137erta sava v\u0113deri\u0146a uzlabo\u0161an\u0101 'foto\u0161op\u0101'", "body": "\u0160\u016bm\u0113\u0161anos soci\u0101lajos t\u012bklos izrais\u012bjis hokejista Kaspara Saulie\u0161a sievas Katr\u012bnes Saulietes \"Instagram\" foto blog\u0101 publiskots momentuz\u0146\u0113mums no ce\u013cojuma uz \u0112\u0123ipti. Ac\u012bg\u0101kie piefiks\u0113ju\u0161i, ka bilde, kur\u0101 vi\u0146a roz\u0101 peldkost\u012bm\u0101 poz\u0113 pie palm\u0101m, uzlabota \"foto\u0161op\u0101\".Katr\u012bne kop\u0101 ar ab\u0101m meiti\u0146\u0101m nesen bija devusies atp\u016bsties uz k\u016brortu \u0112\u0123ipt\u0113. Laisko\u0161an\u0101s saul\u0113 un peldes basein\u0101 miju\u0161\u0101s ar fotograf\u0113\u0161anos un savu gaitu atspogu\u013co\u0161anu soci\u0101lajos t\u012bklos.Sauliete savam sekot\u0101ju pulkam atr\u0101d\u012bjusi vair\u0101kus k\u0101rdino\u0161us kadrus, un viens no tiem izpeln\u012bjies pastiprin\u0101tu uzman\u012bbu. K\u0101da ac\u012bga \"Instagram\" lietot\u0101ja paman\u012bjusi, ka Katr\u012bne bild\u0113 uzlabojusi sava v\u0113deri\u0146a formu, padarot to plakan\u0101ku.Katr\u012bni nodevis vi\u0146ai fon\u0101 redzamais laternas stabs, kas, manipul\u0113jot ar bildi, man\u0101mi ieloc\u012bjies.\"Kad tev gribas plakanu v\u0113deri\u0146u, bet esi p\u0101r\u0101k slinka, lai ietu uz sporta z\u0101li. \u0160\u012b iemesla d\u0113\u013c cilv\u0113ki netic \"Instagram\" fotogr\u0101fij\u0101m,\" savos \"Instagram\" \u012bsajos video st\u0101sti\u0146os nor\u0101d\u012bjusi vesel\u012bga, veg\u0101niska dz\u012bvesveida piekrit\u0113ja un populariz\u0113t\u0101ja Alise, kuras iedvesmojo\u0161ais dz\u012bvesstils piesaist\u012bjis pr\u0101vu sekot\u0101ju pulku.Melos pie\u0137ert\u0101 Katr\u012bne steigusi sevi aizst\u0101v\u0113t un nopelt tos, kuri vi\u0146ai kaut ko p\u0101rmetu\u0161i.\"Nu ko, es esmu atmaskota. Esmu \"foto\u0161op\u0113t\u0101ja\". Esmu resna, ar septi\u0146\u0101m riep\u0101m, devi\u0146iem dubultzodiem,\" \"Instagram\" \u012bsajos video st\u0101stos kl\u0101st\u012bjusi Sauliete, spogul\u012b izr\u0101dot savu v\u0113deru.\"Un tagad t\u0101s tukl\u012btes, kas visu laiku s\u0113\u017e sporta z\u0101l\u0113 un uzka\u010d\u0101 sevi k\u0101 ve\u010dus, lai padz\u012bvo ned\u0113\u013cu \"all inclusive\", \u0113d visu p\u0113c k\u0101rtas,\" turpin\u0101jusi taisnoties Sauliete, atkl\u0101jot, ka \u0113diens \u0112\u0123ipt\u0113 esot bijis negar\u0161\u012bgs, t\u0101p\u0113c vi\u0146a p\u0101rtikusi no bulci\u0146\u0101m, fr\u012b kartupe\u013ciem un burger\u012b\u0161iem.T\u0101pat ar\u012b Sauliete apgalvojusi, ka pat sal\u0101ti esot biju\u0161i negar\u0161\u012bgi un nor\u0101d\u012bjusi, ka \"pam\u0113\u0123ini ar\u012b tu, \u0113dot sept\u0146as dienas nevesel\u012bgi, uztur\u0113t sevi form\u0101\". \"Priek\u0101, resn\u012btes,\" piebildusi Katr\u012bne.Katr\u012bna nav sp\u0113jusi rimties \u2013 da\u017eas stundas v\u0113l\u0101k vi\u0146a atkal \u012bsajos video st\u0101sti\u0146os izr\u0101d\u012bjusi savu punci, k\u0101 ar\u012b atkl\u0101jusi, ka dr\u012bzum\u0101 do\u0161oties uz Bali un b\u016b\u0161ot sav\u0101 vislab\u0101kaj\u0101 form\u0101.Happy days in Egypt #katr\u012bnesauliete #beyourself #bebeautiful #baywatch #nlroyalteam\ud83d\udca5 #egypth #palmas #relax #atp\u016bta #lastdayA post shared by Katr\u012bne Sauliete (@queen_kachinja) on Mar 17, 2019 at 12:15pm PDTDiamond Tutor can fly \ud83c\udfdd #vacation #DT #katr\u012bnesauliete #beyourself #nlroyalteam\ud83d\udca5 #egipth #relax #nl #royal #titanicA post shared by Katr\u012bne Sauliete (@queen_kachinja) on Mar 16, 2019 at 7:42am PDTHappy relaxing day \ud83e\udd2a\ud83c\udfd6\ud83c\udfdd #relax #katrinesauliete #behappy #beyou #bebeautiful #sun #egipte #swimsuit #titanicpalaceA post shared by Katr\u012bne Sauliete (@queen_kachinja) on Mar 14, 2019 at 12:16am PDT", "description": "\u0160\u016bm\u0113\u0161anos soci\u0101lajos t\u012bklos izrais\u012bjis hokejista Kaspara Saulie\u0161a sievas Katr\u012bnes Saulietes \"Instagram\" foto blog\u0101 publiskots momentuz\u0146\u0113mums no ce\u013cojuma uz \u0112\u0123ipti. Ac\u012bg\u0101kie piefiks\u0113ju\u0161i, ka bilde, kur\u0101 vi\u0146a roz\u0101 peldkost\u012bm\u0101 poz\u0113 pie palm\u0101m, uzlabota \"foto\u0161op\u0101\".", "related_articles": [{"title": "\u013baudis steidz atbalst\u012bt laul\u012bbas kr\u012bz\u0113 non\u0101ku\u0161o Saulie\u0161u p\u0101ri(68)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/laudis-steidz-atbalstit-laulibas-krize-nonakuso-sauliesu-pari.d?id=50203431"}, {"title": "'Instagram' slaven\u012bbas tirgo nere\u0123istr\u0113tus pulver\u012b\u0161us; atbild\u012bgie dienesti saros\u0101s(18)", "url": "https://www.delfi.lv/vina/personiba-un-brivais-laiks/aktuali/instagram-slavenibas-tirgo-neregistretus-pulverisus-atbildigie-dienesti-sarosas.d?id=50851339"}, {"title": "Izjukusi Saulie\u0161a un vi\u0146a dai\u013c\u0101s Katr\u012bnes kopdz\u012bve(160)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/izjukusi-sauliesa-un-vina-dailas-katrines-kopdzive.d?id=50185991"}], "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/foto-katrine-sauliete-piekerta-sava-vederina-uzlabosana-fotosopa.d?id=50923775", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "FOTO | Aina\u017ei alkoholipood annab v\u00e4lja eestikeelseid t\u0161ekke, L\u00e4ti Riigikeele Keskus on h\u00e4mmastuses", "body": "Co Alco nimelise poe t\u0161ekile oli kirjutatud eesti keeles \u201eK\u00fclastage meid j\u00e4lle!\u201d. \u201eSprotid \u00f5lis\u201d oli k\u00fcll kirjutatud l\u00e4ti keeles \u201eSprotes ella\u201d, mis aga pole p\u00e4ris korrektne, vahendab L\u00e4ti Delfi.L\u00e4ti Riigikeele Keskus n\u00e4eb sellist kummalist seaduserikkumist esimest korda, tunnistas ametkonna Riia regiooni osakonna juhataja Viesturs Razumovskis, kelle s\u00f5nul saabus kaebus poe kohta juba paar n\u00e4dalat tagasi. Riigikeele Keskus l\u00e4ks asja kontrollima ja poes \u00f6eldi, et L\u00e4ti maksuamet n\u00f5udis vanade aparaatide uute vastu vahetamist, aga ei \u00f6elnud, millises keeles peavad t\u0161ekid olema.Inspektorid vormistasid administratiiv\u00f5igusrikkumise protokolli ja andsid poele kaks n\u00e4dalat normaalse kassaaparaadi otsimiseks, vastasel juhul ootab poodi trahv 70-140 eurot.\u201eMa ei m\u00e4leta oma praktikast sellist kummalist riigikeele seadusest mittekinnipidamist. Kunagi saabus Riigikeele Keskusesse kaebus Forum Cinemase peale, mis andis v\u00e4lja venekeelseid pileteid. Aga selline pilet ei ole dokument, mis kinnitab tehingut. Selle v\u00f5ib kliendi soovil tr\u00fckkida l\u00e4ti, inglise v\u00f5i vene keeles. Sel korral ei olnud see rikkumine,\u201d \u00fctles Razumovskis.Jauns.lv teatab, et poe t\u00f6\u00f6tajad ostsid kassaaparaadi ilmselt mingilt Eesti firmalt. K\u00f5ik rekvisiidid ja registrinumbrid on samas L\u00e4ti omad. Makse makstakse L\u00e4ti eelarvesse, aga ostjaid informeeritakse sellest eesti keeles.", "description": "L\u00e4tlane Kaspars Bergmanis jagas Facebookis fotot Aina\u017eis poest saadud t\u0161ekist, millel on k\u00f5ik peale toodete nimetuste eesti keeles, teatas portaal Jauns.lv.", "related_articles": [{"title": "L\u00e4ti tahab sularaha kasutamist j\u00e4rsult piirata", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/lati-tahab-sularaha-kasutamist-jarsult-piirata?id=85412513"}], "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/foto-ainazi-alkoholipood-annab-valja-eestikeelseid-tsekke-lati-riigikeele-keskus-on-hammastuses?id=85394633", "language": "et"}, "lv": {"title": "V\u0113l nepieredz\u0113ts Valodas likuma p\u0101rk\u0101pums: Aina\u017eu veikal\u0101 \u010dekus izsit igau\u0146u valod\u0101  54", "body": "Tik \u201ed\u012bvainu\u201d Valodas likuma p\u0101rk\u0101pumu Valsts valodas centra (VVC) darbinieki sav\u0101 praks\u0113 neatminas. VVC Valodas kontroles R\u012bgas re\u0123iona noda\u013cas vad\u012bt\u0101js Viesturs Razumovskis port\u0101lam Jauns.lv teica: \u201eM\u0113s jau pirms p\u0101ris ned\u0113\u013c\u0101m esam piefiks\u0113ju\u0161i \u0161o gad\u012bjumu, to noform\u0113ju\u0161i k\u0101 s\u016bdz\u012bbu un uzs\u0101ku\u0161i p\u0101rbaudi. \u010ceka izsnieg\u0161ana sve\u0161valod\u0101 ir uzskat\u0101ma par p\u0101rk\u0101pumu. \u010ceks ir pirkuma apliecino\u0161s dokuments un tam ir j\u0101b\u016bt valsts valod\u0101.  Veikala p\u0101rst\u0101vji mums skaidroja, ka Valsts ie\u0146\u0113mumu dienests ir izvirz\u012bjis pras\u012bbu par jauniem kases apar\u0101tiem, bet nav noteicis, k\u0101d\u0101 valod\u0101 tiem b\u016btu j\u0101izsit \u010deki. Valodas inspektori pie\u0146ems l\u0113mumu par administrat\u012bvo p\u0101rk\u0101pumu un piepras\u012bs sam\u0113r\u012bg\u0101 laik\u0101 (\u0161aj\u0101\u00a0gad\u012bjum\u0101 - vienas divu ned\u0113\u013cu laik\u0101) p\u0101rk\u0101pumu nov\u0113rst, pret\u0113j\u0101 gad\u012bjum\u0101 atbild\u012bgajai personai var uzlikt naudas sodu no 70 l\u012bdz 140 eiro p\u0113c Administrat\u012bvo p\u0101rk\u0101puma kodeksa 201.28 panta par \u201epar valsts valodas lieto\u0161anas \\ nenodro\u0161in\u0101\u0161anu lietved\u012bb\u0101 un dokumentos, ja normat\u012bvais akts paredz valsts valodas lieto\u0161anu\u201d. Sav\u0101 praks\u0113 neatceros gad\u012bjumu par tik d\u012bvainu valsts valodas normu neiev\u0113ro\u0161anu. Reiz bija gad\u012bjums, kad VVC ien\u0101ca s\u016bdz\u012bba, ka \u201eForum Cinemas\u201d skat\u012bt\u0101jam izsniedza ieejas karti krievu valod\u0101, bet tas nebija dar\u012bjumu apliecino\u0161s dokuments. T\u0101 bija ieejas karte, ko p\u0113c piepras\u012bjuma klientam var izdruk\u0101t latvie\u0161u, ang\u013cu vai krievu valod\u0101. Taj\u0101\u00a0gad\u012bjum\u0101 p\u0101rk\u0101puma nebija\u201d.  \"D\u012bvaino\u201d kases apar\u0101tu Aina\u017eu veikalnieki bija vai nu ieg\u0101d\u0101ju\u0161ies vai programm\u0113ju\u0161i k\u0101d\u0101 Igaunijas firm\u0101, kas ar\u012b programmat\u016br\u0101 atst\u0101ja igau\u0146u valodu. Visi rekviz\u012bti un nodok\u013cu maks\u0101t\u0101ja numuri gan \u010dek\u0101 ir Latvijas. Tas noz\u012bm\u0113, ka visi nodok\u013ci tiek ieskait\u012bti Latvijas bud\u017eet\u0101, tikai pirc\u0113js par to tiek inform\u0113ts igau\u0146u valod\u0101.", "description": "Igaunijas pierobe\u017eas veikalus ne tikai p\u0101r\u0146\u0113mu\u0161i m\u016bsu zieme\u013cu kaimi\u0146valsts pirc\u0113ji, bet latvie\u0161u veikalnieki ar\u012b piel\u0101goju\u0161ies vi\u0146u pras\u012bb\u0101m un jau izsit \u010dekus igau\u0146u valod\u0101. Tom\u0113r tas ir Valsts valodas likuma p\u0101rk\u0101pums. Tirgot\u0101jiem par to var draud\u0113t sods.", "related_articles": ["Pierobe\u017eas veikalos iztirgo pusi alus daudzuma, ko izdzer Igaunij\u0101 kopum\u0101 ", "Valkas pa\u0161vald\u012bba: \"Alkohola t\u016brisms\" nes labumu ar\u012b citiem pierobe\u017eu pils\u0113tu uz\u0146\u0113m\u0113jiem", "Latvijas alus nozare turas virs \u016bdens, pateicoties pierobe\u017eas tirdzniec\u012bbai Igaunij\u0101", "Apprec\u0113jies pasaul\u0113 popul\u0101r\u0101kais j\u016bt\u016bberis '\"PewDiePie\"", "FOTO: Levits, \"P\u0113rkons\", dan\u010di un p\u0101r\u0123\u0113rb\u0161an\u0101s - ar iespaid\u012bgu ball\u012bti Latvijas M\u0101kslas akad\u0113mija nosvin savu simtgadi", "Autovad\u012bt\u0101js Krievij\u0101 apzin\u0101ti uzbrauc virs\u016b trim paralimpie\u0161iem rati\u0146kr\u0113slos"], "url": "https://jauns.lv/raksts/zinas/319188-vel-nepieredzets-valodas-likuma-parkapums-ainazu-veikala-cekus-izsit-igaunu-valoda", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "Operatsioonist r\u00e4\u00e4kisid t\u00e4na pressikonverentsil t\u00e4psemalt L\u00e4ti politsei kriminaalpolitseivalitsuse \u00fclem Andrejs Gri\u0161ins ning m\u00f5rvade uurimise ja kadunute otsimise osakonna juhataja Rom\u0101ns Ja\u0161ins, vahendab L\u00e4ti Delfi.Ja\u0161insi s\u00f5nul saabus informatsioon selle kohta, et kavandatakse kohtut\u00e4ituri r\u00f6\u00f6vimist, politseile jaanuaris. Tehti kindlaks, et ta kavatseti r\u00f6\u00f6vida ja hoida \u00fches keldris Riia l\u00e4hedal ning n\u00f5uda tema sugulastelt 350 000 euro suurust lunaraha ja ta seej\u00e4rel tappa. Kuritegu kavatseti toime panna umbes 80 kilomeetri kaugusel Riiast.Veebruaris viis politsei l\u00e4bi erioperatsiooni, mille k\u00e4igus vahistati kahtlusalune, kes on 1962. aastal s\u00fcndinud L\u00e4ti kodanik, kes on ka varem \u00f5iguskaitseorganite huviorbiidis olnud. Ohver ja kahtlusalune ei olnud omavahel tuttavad.L\u00e4ti Televisioon (LTV) teatas varem mitteametlikule informatsioonile viidates, et hoiti \u00e4ra r\u00fcnnak piirivalvuri vastu.Eile teatas politsei, et hoiti \u00e4ra riigiametniku r\u00f6\u00f6vimine.", "description": "L\u00e4tis hoiti \u00e4ra kohtut\u00e4ituri r\u00f6\u00f6vimise katse. Operatsioonis osalesid terrorismivastane eri\u00fcksus Omega ning politsei kriminaalj\u00e4litusvalitsuse m\u00f5rvade uurimise ja isikute otsimise osakonna t\u00f6\u00f6tajad.", "related_articles": [{"title": "L\u00e4ti politsei teatas riigiametniku r\u00f6\u00f6vimise \u00e4rahoidmisest", "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/lati-politsei-teatas-riigiametniku-roovimise-arahoidmisest?id=85359035"}], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/lati-politsei-hoidis-ara-kohtutaituri-roovimise-vangistamise-ja-tapmise?id=85364413", "language": "et"}, "lv": {"title": "Par tiesu izpild\u012bt\u0101ja nolaup\u012b\u0161anas pl\u0101no\u0161anu aiztur\u0113ts viens Latvijas pilsonis", "body": "Valsts policija R\u012bg\u0101 par tiesu izpild\u012bt\u0101ja nolaup\u012b\u0161anas pl\u0101no\u0161anu un organiz\u0113\u0161anu aiztur\u0113jusi vienu Latvijas pilsoni, ta\u010du likumsargi neizsl\u0113dz iesp\u0113ju, ka nozieguma \u012bsteno\u0161an\u0101 iesaist\u012btas ar\u012b citas personas, otrdien \u017eurn\u0101listus inform\u0113ja Slepkav\u012bbu atkl\u0101\u0161anas un personu mekl\u0113\u0161anas noda\u013cas priek\u0161nieks Rom\u0101ns Ja\u0161ins.Policija janv\u0101r\u012b sa\u0146\u0113musi inform\u0101ciju, ka k\u0101da persona pl\u0101no un organiz\u0113 nenoskaidrotas personas nolaup\u012b\u0161anu ar m\u0113r\u0137i t\u0101d\u0113j\u0101di ieg\u016bt 350 t\u016bksto\u0161us eiro. Turkl\u0101t, lai sl\u0113ptu \u0161o noziedz\u012bgo nodar\u012bjumu, past\u0101v\u0113ja iesp\u0113ja, ka vain\u012bgais ar\u012b pl\u0101no nolaup\u012bto personu p\u0113c tam noslepkavot.Policij\u0101 s\u0101kts krimin\u0101lprocess un s\u0101kta izmekl\u0113\u0161ana. Likumsargiem \u012bs\u0101 laik\u0101 izdevies noskaidrot, ka nolaup\u012bt pl\u0101nots k\u0101du tiesu izpild\u012bt\u0101ju. T\u0101pat policija noskaidrojusi, ka nolaup\u012b\u0161anas pl\u0101not\u0101js jau ir ieguvis inform\u0101ciju par \u0161\u012b tiesu izpild\u012bt\u0101ja darbavietu, vi\u0146am piedero\u0161aj\u0101m automa\u0161\u012bn\u0101m, k\u0101 ar\u012b par vi\u0146a \u0123imeni.Policija, noskaidrojusi, ka tiek akt\u012bvi pl\u0101nota un organiz\u0113ta personas nolaup\u012b\u0161ana, piem\u0113ram, ka nolaup\u012bto personu pl\u0101nots tur\u0113t k\u0101d\u0101 pagrab\u0101 t\u0101lu no R\u012bgas, tam speci\u0101li paredz\u0113t\u0101 viet\u0101. Nolaup\u012bt\u0101ja m\u0113r\u0137is ieg\u016bt 350 t\u016bksto\u0161us eiro, un p\u0113c da\u017e\u0101m dien\u0101m, lai sl\u0113ptu noziegumu, pl\u0101noja ar\u012b tiesu izpild\u012bt\u0101ju noslepkavot.Ja\u0161ins skaidroja, ka likumsargiem izdevies ieg\u016bt pier\u0101d\u012bjumus jau nozieguma sagatavo\u0161anas stadij\u0101, un febru\u0101r\u012b Valsts policijas amatperson\u0101m nozieguma izdar\u012b\u0161anas br\u012bd\u012b pie pl\u0101no\u0161anas aizdom\u0101s tur\u0113to personu aiztur\u0113t. Patlaban \u0161ai personai piem\u0113rots dro\u0161\u012bbas l\u012bdzeklis \u2013 apcietin\u0101jums. Vienlaikus Ja\u0161ins neizsl\u0113dz, ka noziegum\u0101 var\u0113tu b\u016bt iesaist\u012btas citas personas.Krimin\u0101lprocesa izmekl\u0113\u0161ana turpin\u0101s.Ja\u0161ins atkl\u0101ja, ka cietu\u0161ais person\u012bgi nav bijis paz\u012bstams ar nolaup\u012bt\u0101ju, bet vi\u0146am bijusi saskarsme ar vi\u0146u, pildot savus tie\u0161os darba pien\u0101kumus. T\u0101pat ar\u012b nauda \u2013 350 t\u016bksto\u0161i eiro \u2013 bija saist\u012bta ar vi\u0146a tie\u0161ajiem darba pien\u0101kumiem. Uz jaut\u0101jumu, vai izpildu lieta, kur\u0101 figur\u0113jusi \u0161\u012b summa, kaut k\u0101d\u0101 veid\u0101 bijusi saist\u012bta ar aizdom\u0101s tur\u0113to v\u012brieti, Ja\u0161ins atbild\u0113ja noliedzo\u0161i.Aizdom\u0101s tur\u0113tais ir 1962. gad\u0101 dzimis Latvijas pilsonis, kur\u0161 jau iepriek\u0161 non\u0101cis policijas redzeslok\u0101.Tom\u0113r Ja\u0161ins nepreciz\u0113ja saist\u012bb\u0101 ar ko. Aiztur\u0113\u0161ana notikusi R\u012bgas rajon\u0101, bet pa\u0161u noziegumu bija pl\u0101nots veikt \u0101rpus R\u012bgas, aptuveni 80 kilometrus no galvaspils\u0113tas.Policists nor\u0101d\u012bja, ka \u0161\u0101das kategorijas lietas p\u0113c b\u016bt\u012bbas ir unik\u0101las, jo t\u0101m ir sava specifika.\"Nevaram paredz\u0113t, kur\u0101 br\u012bd\u012b \u0161\u0101da inform\u0101cija non\u0101ks pie mums,\" skaidroja Ja\u0161ins, papildinot, ka t\u0101 var non\u0101kt gan br\u012bd\u012b, kad notiek tikai gatavo\u0161an\u0101s noziegumam, gan t\u0101 jau akt\u012bv\u0101 stadij\u0101.\"Esam gatavi un sp\u0113j\u012bgi rea\u0123\u0113t, pasarg\u0101t dz\u012bv\u012bbu un vesel\u012bbu ir prim\u0101rais uzdevums.\" pauda policists, piebilstot, ka vi\u0146a vad\u012bt\u0101 noda\u013ca vienm\u0113r papildina un izstr\u0101d\u0101 metodiku k\u0101 efekt\u012bv\u0101k str\u0101d\u0101t un izmekl\u0113t \u0161\u0101das lietas.Ieskic\u0113jot preses konferenc\u0113 apsprie\u017eamo gad\u012bjumu, Galven\u0101s Krimin\u0101lpolicijas p\u0101rvaldes priek\u0161nieks Andrejs Gri\u0161ins paskaidroja, ka Ja\u0161ina vad\u012bt\u0101s noda\u013cas galvenie uzdevumi ir slepkav\u012bbu izmekl\u0113\u0161ana un atkl\u0101\u0161ana un \u0137\u012blnieku kr\u012bzes gad\u012bjumi un to nov\u0113r\u0161ana vai atrisin\u0101\u0161ana.Vid\u0113ji divas tr\u012bs reizes m\u0113nes\u012b Slepkav\u012bbu atkl\u0101\u0161anas un personu mekl\u0113\u0161anas noda\u013ca saskaras ar pieteikumiem par iesp\u0113jamu personas br\u012bv\u012bbas ierobe\u017eo\u0161anu vai \u0137\u012blnieku sagr\u0101b\u0161anu. Ta\u010du 95% gad\u012bjumos \u0161\u012b inform\u0101cija neapstiprin\u0101s. Neskatoties uz to, Slepkav\u012bbu atkl\u0101\u0161anas un personu mekl\u0113\u0161anas noda\u013ca vienm\u0113r, jebkur\u0101 diennakts laik\u0101 ir gatava doties uz notikuma vietu un risin\u0101t situ\u0101ciju, uzsv\u0113ra Gri\u0161ins.\"Vienm\u0113r visos gad\u012bjumos attiecamies k\u0101 pret re\u0101lu \u0137\u012blnieku sagr\u0101b\u0161anu,\" noteica galvenais krimin\u0101lpolicists.", "description": "Valsts policija R\u012bg\u0101 par tiesu izpild\u012bt\u0101ja nolaup\u012b\u0161anas pl\u0101no\u0161anu un organiz\u0113\u0161anu aiztur\u0113jusi vienu Latvijas pilsoni, ta\u010du likumsargi neizsl\u0113dz iesp\u0113ju, ka nozieguma \u012bsteno\u0161an\u0101 iesaist\u012btas ar\u012b citas personas, otrdien \u017eurn\u0101listus inform\u0113ja Slepkav\u012bbu atkl\u0101\u0161anas un personu mekl\u0113\u0161anas noda\u013cas priek\u0161nieks Rom\u0101ns Ja\u0161ins.", "related_articles": [{"title": "Policija nov\u0113rsusi k\u0101das valsts amatpersonas nolaup\u012b\u0161anu(61)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/policija-noversusi-kadas-valsts-amatpersonas-nolaupisanu.d?id=50838981"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/par-tiesu-izpilditaja-nolaupisanas-planosanu-aizturets-viens-latvijas-pilsonis.d?id=50840813", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "Kaastunne! Suri Venemaa \"Selgeltn\u00e4gijate tuleproovis\" osalenud Darja Voskobojeva", "body": "6. jaanuaril teatas samas saates osalenud Anton Mamon Instagramis, et kuigi nad ei olnud l\u00e4hedased s\u00f5brad, on tal meeletult kurb uudist kuulda ja teab, et tegu oli suurep\u00e4rase inimesega. Ta soovis kaasosaleja hingele rahulikku puhkust, vahendab L\u00e4ti Delfi. \u0413\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438, \u043f\u0440\u043e\u0441\u0442\u043e \u043d\u0435\u0442 \u0441\u043b\u043e\u0432...\u041c\u044b \u043d\u0435 \u0431\u044b\u043b\u0438 \u0434\u0440\u0443\u0437\u044c\u044f\u043c\u0438, \u043d\u043e \u044f \u043e\u0447\u0435\u043d\u044c \u0443\u0432\u0430\u0436\u0430\u043b \u0414\u0430\u0440\u0438\u044e! \u041f\u0440\u044f\u043c\u043e \u0441\u0435\u0439\u0447\u0430\u0441 \u0443 \u043c\u0435\u043d\u044f \u0441\u0436\u0438\u043c\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0441\u0435\u0440\u0434\u0446\u0435 \u043e\u0442 \u0443\u0436\u0430\u0441\u0430...\u043a\u0430\u043a\u0430\u044f \u0436\u0435 \u0436\u0438\u0437\u043d\u044c \u0445\u0440\u0443\u043f\u043a\u0430\u044f \u0448\u0442\u0443\u043a\u0430!\ud83d\ude1e. . \u0421\u0435\u0433\u043e\u0434\u043d\u044f \u043e \u0442\u0435\u0431\u0435 \u0441\u043a\u0430\u0436\u0443\u0442 \u043c\u043d\u043e\u0433\u043e \u0434\u043e\u0431\u0440\u044b\u0445 \u0441\u043b\u043e\u0432, \u043d\u043e \u043c\u043d\u0435 \u0445\u043e\u0442\u0435\u043b\u043e\u0441\u044c \u0431\u044b \u043c\u043e\u043b\u0447\u0430 \u043f\u043e\u0436\u0435\u043b\u0430\u0442\u044c \u0441\u043f\u043e\u043a\u043e\u0439\u0441\u0442\u0432\u0438\u044f \u0438 \u043c\u0438\u0440\u0430 \u0442\u0432\u043e\u0435\u0439 \u0434\u0443\u0448\u0435! \u0422\u044b \u0431\u044b\u043b\u0430 \u043f\u0440\u0435\u043a\u0440\u0430\u0441\u043d\u044b\u043c \u0447\u0435\u043b\u043e\u0432\u0435\u043a\u043e\u043c! \u0417\u0435\u043c\u043b\u044f \u0442\u0435\u0431\u0435 \u043f\u0443\u0445\u043e\u043c... . #\u0434\u0430\u0440\u0438\u044f\u0432\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u043e\u0435\u0432\u0430 #\u0431\u0438\u0442\u0432\u0430\u044d\u043a\u0441\u0442\u0440\u0430\u0441\u0435\u043d\u0441\u043e\u0432 #\u0432\u0435\u0447\u043d\u0430\u044f\u043f\u0430\u043c\u044f\u0442\u044cA post shared by  \u0410\u043d\u0442\u043e\u043d \u041c\u0430\u043c\u043e\u043d (@antonfeliz) on Jan 6, 2019 at 1:29pm PSTPere ei ole surma asjaolusid kommenteerinud, aga l\u00e4hedane allikas on teatanud, et naine pidas pikka v\u00f5itlus onkoloogilise haigusega.Sotsiaalmeedias on j\u00e4relh\u00fc\u00fcde teinud ka teine saates osalenud selgeltn\u00e4gija Nikol Kuznetsova, kes nimetab lahkunut imeliseks naiseks ja emaks ning kinnitab, et Voskobojeva v\u00f5itles viimase minutini. \u0422\u044b \u0431\u043e\u0440\u043e\u043b\u0430\u0441\u044c \u0434\u043e \u043f\u043e\u0441\u043b\u0435\u0434\u043d\u0435\u0433\u043e... \u0443\u0448\u043b\u0430 \u0435\u0449\u0451 \u043e\u0434\u043d\u0430 \u0432\u0435\u0434\u044c\u043c\u0430, \u043d\u0430\u0441\u0442\u043e\u044f\u0449\u0438\u0439 \u043f\u0440\u0430\u043a\u0442\u0438\u043a, \u0447\u0443\u0434\u0435\u0441\u043d\u0430\u044f \u0434\u0435\u0432\u0443\u0448\u043a\u0430 \u0438 \u043c\u0430\u043c\u0430... \u041d\u0435\u0442 \u0441\u043b\u043e\u0432... #\u0434\u0430\u0440\u0438\u044f\u0432\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u043e\u0435\u0432\u0430 #\u043f\u0440\u043e\u0449\u0430\u0439 #\u0437\u0435\u043c\u043b\u044f\u043f\u0443\u0445\u043e\u043c #\u0431\u0438\u0442\u0432\u0430\u044d\u043a\u0441\u0442\u0440\u0430\u0441\u0435\u043d\u0441\u043e\u0432 #\u0440\u0430\u043a\u0434\u0443\u0440\u0430\u043a #\u0441\u0432\u0435\u0442\u043b\u0430\u044f\u043f\u0430\u043c\u044f\u0442\u044c #\u043f\u043e\u043a\u043e\u0439\u0441\u044f\u0441\u043c\u0438\u0440\u043e\u043cA post shared by  \u042d\u043a\u0441\u0442\u0440\u0430\u0441\u0435\u043d\u0441 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u044c \u041a\u0443\u0437\u043d\u0435\u0446\u043e\u0432\u0430 (@nikol.official) on Jan 6, 2019 at 1:15pm PSTJ\u00e4relh\u00fc\u00fcde on teinud ka meie oma n\u00f5id Marilyn Kerro, kes avaldab samuti l\u00e4hedastele kaastunnet. \u041f\u043e\u043a\u043e\u0439\u0441\u044f \u0441 \u041c\u0438\u0440\u043e\u043c! \u0414\u0430\u0440\u0438u \u0441 \u043d\u0430\u043c\u0438 \u0431\u043e\u043b\u044c\u0448\u0435 \u043d\u0435\u0442..\u0441\u043e\u0431\u043e\u043b\u0435\u0437\u043d\u043e\u0432\u0430\u043d\u0438\u044f \u0440\u043e\u0434\u043d\u044b\u043c \u0438 \u0431\u043b\u0438\u0437\u043a\u0438\u043c.A post shared by  Marilyn Kerro | \u041c\u044d\u0440\u0438\u043b\u0438\u043d \u041a\u0435\u0440\u0440\u043e (@marilynkerroru) on Jan 7, 2019 at 1:38am PST", "description": "Darja Voskobojeva osales 2016. aastal koos Marilyn Kerroga \u00fclipopulaarse telesaate 17. hooajal ja j\u00e4i 4. kohale", "related_articles": [{"title": "Selgeltn\u00e4gija Julia Vang on tundmatuseni muutunud: ma s\u00fcndisin anomaaliatega", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/selgeltnagija-julia-vang-on-tundmatuseni-muutunud-ma-sundisin-anomaaliatega?id=86329979"}, {"title": "KL\u00d5PS | Nii suur juba! Marilyn Kerro pisip\u00f5nnil m\u00f6\u00f6dus oluline t\u00e4htp\u00e4ev", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/klops-nii-suur-juba-marilyn-kerro-pisiponnil-moodus-oluline-tahtpaev?id=86693065"}], "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/kaastunne-suri-venemaa-selgeltnagijate-tuleproovis-osalenud-darja-voskobojeva?id=84953439", "language": "et"}, "lv": {"title": "P\u0113c c\u012b\u0146as ar smagu slim\u012bbu mirusi 'Ekstrasensu c\u012b\u0146u' zvaigzne", "body": "Krievijas un citu zemju medijus p\u0101r\u0161alkusi s\u0113ru v\u0113sts \u2013 m\u016b\u017e\u012bb\u0101 devusies popul\u0101r\u0101 \u0161ova \"Ekstrasensu c\u012b\u0146as\" 17. sezonas fin\u0101liste Darja Voskobojeva.K\u0101 zi\u0146o Krievijas mediji, sievietes dz\u012bv\u012bba izdzisusi 6. janv\u0101r\u012b. Par Darjas n\u0101vi publiski pazi\u0146ojis vi\u0146as kol\u0113\u0123is no \u0161ova, ekstrasenss Antons Mamons.Sievietes radinieki pagaid\u0101m nav sniegu\u0161i nek\u0101dus koment\u0101rus par vi\u0146as n\u0101ves iemesliem.Savuk\u0101rt k\u0101ds Darjai pietuvin\u0101ts avots izdevumam \"360\" past\u0101st\u012bjis, ka vi\u0146a jau vair\u0101kus gadus c\u012bn\u012bjusies ar smagu onkolo\u0123isku slim\u012bbu.K\u0101 v\u0113sta kaimi\u0146zemes mediji, Darja pla\u0161\u0101ku atpaz\u012bstam\u012bbu ieguva 2016. gad\u0101, kad skat\u012bt\u0101ju nov\u0113rt\u0113jumam tika sniegta \u0161ova \"Ekstrasensu c\u012b\u0146as\" 17. sezona. Vi\u0146ai izdev\u0101s nok\u013c\u016bt l\u012bdz projekta fin\u0101lam un izc\u012bn\u012bt ceturto vietu.\u0413\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438, \u043f\u0440\u043e\u0441\u0442\u043e \u043d\u0435\u0442 \u0441\u043b\u043e\u0432...\u041c\u044b \u043d\u0435 \u0431\u044b\u043b\u0438 \u0434\u0440\u0443\u0437\u044c\u044f\u043c\u0438, \u043d\u043e \u044f \u043e\u0447\u0435\u043d\u044c \u0443\u0432\u0430\u0436\u0430\u043b \u0414\u0430\u0440\u0438\u044e! \u041f\u0440\u044f\u043c\u043e \u0441\u0435\u0439\u0447\u0430\u0441 \u0443 \u043c\u0435\u043d\u044f \u0441\u0436\u0438\u043c\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0441\u0435\u0440\u0434\u0446\u0435 \u043e\u0442 \u0443\u0436\u0430\u0441\u0430...\u043a\u0430\u043a\u0430\u044f \u0436\u0435 \u0436\u0438\u0437\u043d\u044c \u0445\u0440\u0443\u043f\u043a\u0430\u044f \u0448\u0442\u0443\u043a\u0430!\ud83d\ude1e. . \u0421\u0435\u0433\u043e\u0434\u043d\u044f \u043e \u0442\u0435\u0431\u0435 \u0441\u043a\u0430\u0436\u0443\u0442 \u043c\u043d\u043e\u0433\u043e \u0434\u043e\u0431\u0440\u044b\u0445 \u0441\u043b\u043e\u0432, \u043d\u043e \u043c\u043d\u0435 \u0445\u043e\u0442\u0435\u043b\u043e\u0441\u044c \u0431\u044b \u043c\u043e\u043b\u0447\u0430 \u043f\u043e\u0436\u0435\u043b\u0430\u0442\u044c \u0441\u043f\u043e\u043a\u043e\u0439\u0441\u0442\u0432\u0438\u044f \u0438 \u043c\u0438\u0440\u0430 \u0442\u0432\u043e\u0435\u0439 \u0434\u0443\u0448\u0435! \u0422\u044b \u0431\u044b\u043b\u0430 \u043f\u0440\u0435\u043a\u0440\u0430\u0441\u043d\u044b\u043c \u0447\u0435\u043b\u043e\u0432\u0435\u043a\u043e\u043c! \u0417\u0435\u043c\u043b\u044f \u0442\u0435\u0431\u0435 \u043f\u0443\u0445\u043e\u043c... . #\u0434\u0430\u0440\u0438\u044f\u0432\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u043e\u0435\u0432\u0430 #\u0431\u0438\u0442\u0432\u0430\u044d\u043a\u0441\u0442\u0440\u0430\u0441\u0435\u043d\u0441\u043e\u0432 #\u0432\u0435\u0447\u043d\u0430\u044f\u043f\u0430\u043c\u044f\u0442\u044cA post shared by \u0410\u043d\u0442\u043e\u043d \u041c\u0430\u043c\u043e\u043d (@antonfeliz) on Jan 6, 2019 at 1:29pm PST\u0414\u043e\u0440\u043e\u0433\u0438\u0435 \u043c\u043e\u0438\ud83c\udf38, \u0412 \u0434\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u0435\u0440\u0438\u043e\u0434 \u0446\u0435\u043b\u0435\u0441\u043e\u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u043d\u043e \u0443\u043c\u0435\u043d\u044c\u0448\u0438\u0442\u044c \u0444\u0438\u0437\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0435 \u0438 \u043f\u0441\u0438\u0445\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0435 \u043d\u0430\u0433\u0440\u0443\u0437\u043a\u0438. \u0420\u0435\u043a\u043e\u043c\u0435\u043d\u0434\u043e\u0432\u0430\u043d\u043e \u0441\u0442\u043e\u0440\u043e\u043d\u0438\u0442\u044c\u0441\u044f \u043a\u043e\u043d\u0444\u043b\u0438\u043a\u0442\u043e\u0432, \u043a\u0430\u043a \u0432 \u0434\u0435\u043b\u0430\u0445 \u0431\u0438\u0437\u043d\u0435\u0441\u0430, \u0442\u0430\u043a \u0438 \u0432 \u043b\u0438\u0447\u043d\u044b\u0445 \u043e\u0442\u043d\u043e\u0448\u0435\u043d\u0438\u044f\u0445. \u0422\u0438\u043f\u0438\u0447\u043d\u043e \u043f\u043e\u0432\u044b\u0448\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0432\u0435\u0440\u043e\u044f\u0442\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438 \u0441\u0441\u043e\u0440 \u0438 \u0440\u0430\u0441\u0441\u0442\u0430\u0432\u0430\u043d\u0438\u0439. . \u041f\u043e\u043a\u0430 \u043a\u0430\u043d\u0438\u043a\u0443\u043b\u044b \u043e\u0442\u0434\u044b\u0445\u0430\u0439\u0442\u0435 \u0438 \u043d\u0430\u0441\u043b\u0430\u0436\u0434\u0430\u0439\u0442\u0435\u0441\u044c \u043a\u043e\u043c\u043f\u0430\u043d\u0438\u0435\u0439 \u0441\u0435\u043c\u044c\u0438 \u0438 \u0434\u0440\u0443\u0437\u0435\u0439 \ud83d\ude18 . \u041a\u0430\u043a \u043f\u0440\u043e\u0445\u043e\u0434\u044f\u0442 \u0432\u0430\u0448\u0438 \u0432\u044b\u0445\u043e\u0434\u043d\u044b\u0435 ? . . . #\u0414\u0430\u0440\u0438\u044f\u0412\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u043e\u0435\u0432\u0430 #\u0442\u0430\u0440\u043e #\u043c\u0430\u0433\u0438\u044f #\u043d\u043e\u0432\u044b\u0439\u0433\u043e\u0434 #\u0440\u043e\u0436\u0434\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e #6\u044f\u043d\u0432\u0430\u0440\u044f #\u0442\u0430\u0440\u043e #\u043a\u0430\u0440\u0442\u044b\u0442\u0430\u0440\u043eA post shared by Daria Voskoboeva (@voskoboeva_daria) on Jan 4, 2019 at 5:24am PST\u041d\u043e\u0432\u044b\u0439 \u0433\u043e\u0434 \ud83c\udf84- \u0434\u0435\u0439\u0441\u0442\u0432\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e \u0432\u0440\u0435\u043c\u044f \u0447\u0443\u0434\u0435\u0441. \u0418\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e \u0441\u0435\u0439\u0447\u0430\u0441 \u043d\u0430 \u0432\u043e\u043b\u043d\u0435 \u0433\u0440\u0443\u043f\u043f\u043e\u0432\u043e\u0439 \u044d\u043d\u0435\u0440\u0433\u0438\u0438 \u043d\u0430\u043c \u043f\u0440\u043e\u0449\u0435 \u043e\u0442\u043a\u0440\u044b\u0432\u0430\u0442\u044c \u0442\u0435 \u0441\u0430\u043c\u044b\u0435 \u00ab\u043e\u043a\u043d\u0430 \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0435\u0439\u00bb, \u0432 \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0435 \u043c\u043e\u0436\u043d\u043e \u043f\u0440\u043e\u0439\u0442\u0438 \u0438 \u043e\u043a\u0430\u0437\u0430\u0442\u044c\u0441\u044f \u0436\u0435\u043b\u0430\u0435\u043c\u043e\u043c \u0432\u0430\u0440\u0438\u0430\u043d\u0442\u0435 \u0431\u0443\u0434\u0443\u0449\u0435\u0433\u043e \u261d\ufe0f. . \u041d\u0430\u043f\u0440\u0438\u043c\u0435\u0440, \u0432 \u044d\u0442\u043e\u043c \u0431\u0443\u0434\u0443\u0449\u0435\u043c \u0440\u044f\u0434\u043e\u043c \u0441 \u043d\u0430\u043c\u0438 \u043f\u043e\u044f\u0432\u043b\u044f\u0435\u0442\u0441\u044f \u043f\u0440\u0435\u043a\u0440\u0430\u0441\u043d\u044b\u0439 \u043c\u0443\u0436\u0447\u0438\u043d\u0430. \u0418\u043b\u0438 \u043d\u0430 \u043d\u0430\u0441 \u043f\u043e\u044f\u0432\u043b\u044f\u0435\u0442\u0441\u044f \u043d\u043e\u0432\u0430\u044f \u0448\u0443\u0431\u043a\u0430. \u0418\u043b\u0438 \u0431\u0438\u0437\u043d\u0435\u0441 \u0432\u0434\u0440\u0443\u0433 \u043d\u0430\u0447\u0438\u043d\u0430\u0435\u0442 \u043f\u0440\u0438\u043d\u043e\u0441\u0438\u0442\u044c \u0436\u0435\u043b\u0430\u0435\u043c\u044b\u0439 \u0434\u043e\u0445\u043e\u0434. \u041d\u043e \u0437\u0434\u0435\u0441\u044c \u043c\u044b \u0441\u0442\u0430\u043b\u043a\u0438\u0432\u0430\u0435\u043c\u0441\u044f \u0441 \u0432\u0430\u0436\u043d\u044b\u043c \u0437\u0430\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c \u0412\u0441\u0435\u043b\u0435\u043d\u043d\u043e\u0439 \u2013 \u043f\u0440\u0430\u0432\u0438\u043b\u043e\u043c \u044d\u043d\u0435\u0440\u0433\u043e\u043e\u0431\u043c\u0435\u043d\u0430, \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u043e\u0435 \u0433\u043b\u0430\u0441\u0438\u0442, \u0447\u0442\u043e \u043b\u044e\u0431\u044b\u0435 \u0438\u0437\u043c\u0435\u043d\u0435\u043d\u0438\u044f, \u043f\u0440\u0438\u043e\u0431\u0440\u0435\u0442\u0435\u043d\u0438\u044f \u0438 \u043f\u0435\u0440\u0435\u0445\u043e\u0434\u044b \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u044b \u0431\u044b\u0442\u044c \u043e\u043f\u043b\u0430\u0447\u0435\u043d\u044b. \u0412 \u043a\u0430\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435 \u0432\u0430\u043b\u044e\u0442\u044b \u0432\u044b\u0441\u0442\u0443\u043f\u0430\u0435\u0442 \u043d\u0430\u0448\u0430 \u0436\u0438\u0437\u043d\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u044d\u043d\u0435\u0440\u0433\u0438\u044f. \u0418\u043d\u043e\u0433\u0434\u0430 \u043e\u043d\u0430 \u0432\u044b\u0440\u0430\u0436\u0435\u043d\u0430 \u0432 \u0434\u0435\u043d\u044c\u0433\u0430\u0445 \ud83d\udcb0 , \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0435 \u043d\u0430\u043c \u043f\u0440\u0435\u0434\u043b\u0430\u0433\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0437\u0430\u043f\u043b\u0430\u0442\u0438\u0442\u044c \u0437\u0430 \u043e\u0431\u0443\u0447\u0435\u043d\u0438\u0435, \u043f\u043e\u0435\u0437\u0434\u043a\u0443 \u0438\u043b\u0438 \u043f\u0440\u0438\u043e\u0431\u0440\u0435\u0442\u0435\u043d\u0438\u0435. \u041d\u043e \u0447\u0430\u0449\u0435 \u043d\u0430\u043c \u0434\u0430\u0436\u0435 \u043d\u0435 \u043d\u0443\u0436\u043d\u043e \u043d\u0438\u0447\u0435\u0433\u043e \u0441\u0440\u0430\u0437\u0443 \u043e\u0442\u0434\u0430\u0432\u0430\u0442\u044c \u0432 \u00ab\u043c\u0430\u0442\u0435\u0440\u0438\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e\u043c\u00bb \u043c\u0438\u0440\u0435. . \u0412\u0430\u0436\u043d\u0435\u0435 \ud83d\ude4c \u2014 \u0438\u043d\u0432\u0435\u0441\u0442\u0438\u0440\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c \u0432 \u0441\u0432\u043e\u0451 \u0436\u0435\u043b\u0430\u043d\u0438\u0435 \u0441\u0438\u043b\u0443 \u0432\u043d\u0443\u0442\u0440\u0435\u043d\u043d\u0435\u0433\u043e \u041d\u0430\u043c\u0435\u0440\u0435\u043d\u0438\u044f, \u0420\u0430\u0434\u043e\u0441\u0442\u0438 \u0438 \u041b\u044e\u0431\u0432\u0438. \u0418 \u0447\u0435\u043c \u0431\u043e\u043b\u044c\u0448\u0435 \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442 \u044d\u0442\u043e\u0439 \u0441\u0438\u043b\u044b, \u0442\u0435\u043c \u0431\u044b\u0441\u0442\u0440\u0435\u0435 \u043e\u0442\u043a\u0440\u043e\u0435\u0442\u0441\u044f \u044d\u0442\u043e \u00ab\u043e\u043a\u043d\u043e \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0435\u0439\u00bb \u0438 \u0442\u0435\u043c \u043b\u0435\u0433\u0447\u0435 \u043c\u044b \u0432 \u043d\u0435\u0433\u043e \u043f\u0440\u043e\u0439\u0434\u0451\u043c. . \u0418 \u0432\u043e\u0442 \u0437\u0434\u0435\u0441\u044c \u0432\u043e\u0437\u043d\u0438\u043a\u0430\u0435\u0442 \u0442\u0430 \u0441\u0430\u043c\u0430\u044f \u043e\u0431\u0440\u0430\u0442\u043d\u0430\u044f \u0441\u0442\u043e\u0440\u043e\u043d\u0430, \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u0430\u044f \u0435\u0441\u0442\u044c \u0443 \u043b\u044e\u0431\u043e\u0439 \u043c\u0435\u0434\u0430\u043b\u0438 \ud83e\udd47 . \u0414\u0430, \u043c\u044b \u0441\u0430\u043c\u0438 \u0442\u0432\u043e\u0440\u0446\u044b \u0441\u0432\u043e\u0435\u0439 \u0440\u0435\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438. \u0414\u0430, \u0432 \u044d\u0442\u043e\u043c \u043c\u0438\u0440\u0435 \u0432\u0441\u0451 \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e \u0438 \u0436\u0435\u043b\u0430\u043d\u0438\u044f \u0441\u0431\u044b\u0432\u0430\u044e\u0442\u0441\u044f. \u0412\u043e\u043f\u0440\u043e\u0441 \u2013 \u043d\u0430\u0441\u043a\u043e\u043b\u044c\u043a\u043e \u043c\u044b \u0434\u043b\u044f \u044d\u0442\u043e\u0433\u043e \u00ab\u043f\u043b\u0430\u0442\u0451\u0436\u0435\u0441\u043f\u043e\u0441\u043e\u0431\u043d\u044b\u00bb. . \u042f \u0434\u0443\u043c\u0430\u044e, \u0447\u0442\u043e \u043a\u0430\u0436\u0434\u044b\u0439 \u0438\u0437 \u043d\u0430\u0441 \u043c\u043e\u0436\u0435\u0442 \u0432\u0441\u043f\u043e\u043c\u043d\u0438\u0442\u044c \u043f\u0440\u0438\u043c\u0435\u0440\u044b, \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0435 \u0438\u043b\u043b\u044e\u0441\u0442\u0440\u0438\u0440\u0443\u044e\u0442 \u044d\u0442\u0443 \u043d\u0435\u0445\u0438\u0442\u0440\u0443\u044e \u0437\u0430\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0435\u0440\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c: \u0441\u0438\u043b\u044c\u043d\u043e \u0447\u0435\u0433\u043e-\u0442\u043e \u0437\u0430\u0445\u043e\u0442\u0435\u043b\u0438 \u2013 \u043e\u043a\u043d\u043e \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0435\u0439 \u043e\u0442\u043a\u0440\u044b\u043b\u043e\u0441\u044c. \u041d\u043e \u00ab\u043f\u0440\u043e\u0439\u0442\u0438\u00bb \u0432 \u043d\u0435\u0433\u043e \u043d\u0435 \u043f\u043e\u043b\u0443\u0447\u0438\u043b\u043e\u0441\u044c \u0438\u043b\u0438 \u0443\u0434\u0430\u043b\u043e\u0441\u044c \u0441 \u0431\u043e\u043b\u044c\u0448\u0438\u043c \u0442\u0440\u0443\u0434\u043e\u043c. \u0411\u0443\u0434\u044c\u0442\u0435 \u0431\u043b\u0430\u0433\u043e\u0434\u0430\u0440\u043d\u044b \u0437\u0430 \u0432\u0441\u0435 \u0442\u043e, \u0447\u0442\u043e \u0432\u0430\u043c \u043f\u0440\u0435\u043f\u043e\u0434\u043d\u043e\u0441\u0438\u0442 \u0441\u0443\u0434\u044c\u0431\u0430 \ud83d\ude4f. . \u0412\u044b \u0443\u0436\u0435 \u0437\u043d\u0430\u0435\u0442\u0435, \u0447\u0442\u043e \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442\u0435 \u0437\u0430\u0433\u0430\u0434\u044b\u0432\u0430\u0442\u044c \u043f\u043e\u0434 \u041d\u043e\u0432\u044b\u0439 \u0433\u043e\u0434 ? . . . #\u0414\u0430\u0440\u0438\u044f\u0412\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u043e\u0435\u0432\u0430 #\u0442\u0430\u0440\u043e #\u043c\u0430\u0433\u0438\u044f #\u043d\u043e\u0432\u044b\u0439\u0433\u043e\u0434 #\u0434\u0440\u0443\u0436\u0431\u0430A post shared by Daria Voskoboeva (@voskoboeva_daria) on Dec 29, 2018 at 1:14am PST", "description": "Krievijas un citu zemju medijus p\u0101r\u0161alkusi s\u0113ru v\u0113sts \u2013 m\u016b\u017e\u012bb\u0101 devusies popul\u0101r\u0101 \u0161ova \"Ekstrasensu c\u012b\u0146as\" 17. sezonas fin\u0101liste Darja Voskobojeva.", "related_articles": [{"title": "'Ekstrasensu c\u012b\u0146u' zvaigzne Merilina Kerro k\u013cuvusi par m\u0101mi\u0146u(12)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/ekstrasensu-cinu-zvaigzne-merilina-kerro-kluvusi-par-maminu.d?id=50200383"}, {"title": "Latvie\u0161u mags Ukrainas ekstrasensu \u0161ov\u0101 savai dzimtenei pare\u0123o gr\u016btus laikus(47)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/televizija/latviesu-mags-ukrainas-ekstrasensu-sova-savai-dzimtenei-parego-grutus-laikus.d?id=50096561"}, {"title": "Tra\u0123isk\u0101 n\u0101v\u0113 mirusi 'Ekstrasensu c\u012b\u0146u' zvaigzne", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/tragiska-nave-mirusi-ekstrasensu-cinu-zvaigzne.d?id=48954211"}], "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/pec-cinas-ar-smagu-slimibu-mirusi-ekstrasensu-cinu-zvaigzne.d?id=50718765", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "Keset t\u00e4navat armur\u00f5\u00f5me nautinud paarike j\u00e4i vahele, sest nende tegevuse avastas l\u00e4heduses paiknev valvekaamera. Kui kaamerapildis asjatasid noored veel oraalselt, siis munitsipaalpolitseinike kohale j\u00f5udes oli sugu\u00fche juba t\u00e4ies hoos. Ametiv\u00f5ime m\u00e4rgates t\u00f5mbasid noored k\u00fcll k\u00e4rmelt p\u00fcksid \u00fcles ja pistsid jooksu. Ametnikud nabisid armatsejad aga kinni ning n\u00f5udsid neilt selgitusi.Selgus, et Saksamaa kodanikust meesterahvas ja Venemaa kodanikust naine olid ammu netis suhelnud ning otsustasid l\u00f5puks kohtuda. Kirg oli aga vastupandamatu ning taheti ka pisut ekstreemsust. N\u00f5ndaks otsustatigi keset Ka\u013c\u0137u t\u00e4navat teineteisele anduda.Dialoog politseiniku ja naisterahva vahel kulges n\u00f5nda:Naine: \"Olime just kohtunud ja ei suutnud kirele vastu panna.\"Politseinik: \"No miks te ei otsinud m\u00f5nda tualetti, lifti v\u00f5i hotellituba?\"Naine: \"K\u00f5ik oli kinni. No tualetis me juba seda tegime, aga tahtsime ekstreemsemalt.\"Politseinik: \"Juba tegite tualetis?\"Naine: \"Jah!\"Politseinik: \"Ja veel tahtsite?\"Naine: \"Nojah!\"Politseinik: \"No me saame aru. *Ohkab*\"Munitsipaalpolitsei tegi kummalegi avaliku korra rikkumise eest 200\u20ac trahvi.", "description": "Riia munitsipaalpolitsei kirjutas v\u00e4lja trahvid kahele noorele, kes Riia kesklinnas \u00f6\u00f6pimeduses vanainimeste asja ajasid.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/video-turistide-kirglik-nahistamine-riia-kesklinnas-loppes-kopsaka-rahatrahviga?id=84947425", "language": "et"}, "lv": {"title": "Video: Sekss uz ielas Vecr\u012bg\u0101 m\u012blniekiem beidzas ar 200 eiro sodu", "body": "R\u012bgas pa\u0161vald\u012bbas policija piem\u0113rojusi naudas sodus p\u0101rim, kas uz ielas Vecr\u012bg\u0101 nodarboju\u0161ies ar seksu, port\u0101ls \"Delfi\" uzzin\u0101ja pa\u0161vald\u012bbas policij\u0101.Nakt\u012b uz piektdienu, 4. janv\u0101r\u012b, neilgi pirms pulksten 5 R\u012bgas pa\u0161vald\u012bbas policijas pils\u0113tas videonov\u0113ro\u0161anas centra darbinieki videokamer\u0101s iev\u0113roju\u0161i k\u0101du p\u0101ri Ka\u013c\u0137u iel\u0101. Meitene bija notupusies uz ce\u013ciem, savuk\u0101rt vi\u0146ai cie\u0161i blakus st\u0101v\u0113ja puisis. Pietuvinot kameru, konstat\u0113ts, ka ielas vid\u016b meitene puisim sniedz or\u0101lo seksu.Uz notikuma vietu nos\u016bt\u012bta tuv\u0101k\u0101 R\u012bgas pa\u0161vald\u012bbas policijas Centra p\u0101rvaldes autopatru\u013ca.Tuvojoties notikuma vietai, k\u0101rt\u012bbas sargi paman\u012bju\u0161i, ka p\u0101ris ir atspiedies pret vienu no Ka\u013c\u0137u ielas namiem, kur jau veic dzimumaktu. Jaunie cilv\u0113ki policijas operat\u012bvo transportl\u012bdzekli paman\u012bju\u0161i tikai tad, kad tas jau atradies vi\u0146iem aiz muguras. Ieraugot k\u0101rt\u012bbas sargus, abi \u0101tri uzvilku\u0161i bikses un s\u0101ku\u0161i skriet prom.Jaunie\u0161i aptur\u0113ti un aicin\u0101ti atgriezties pie policijas operat\u012bv\u0101 transportl\u012bdzek\u013ca, kur l\u016bgts izskaidrot savas r\u012bc\u012bbas mot\u012bvus. M\u012blnieki skaidroju\u0161i, ka vi\u0146i ilgsto\u0161i sarakst\u012bju\u0161ies l\u012bdz nol\u0113mu\u0161i beidzot satikties.Tik\u0161anas reiz\u0113 p\u0101ris nav sp\u0113jis savald\u012bt uzbudin\u0101jumu, t\u0101p\u0113c s\u0101kotn\u0113ji \u013c\u0101vu\u0161ies m\u012blas priekiem vien\u0101 no izklaides vietas tualet\u0113m, bet p\u0113c tam v\u0113l\u0113ju\u0161ies ekstr\u0113mas izj\u016btas, t\u0101d\u0113\u013c savas darb\u012bbas atk\u0101rtoju\u0161i turpat R\u012bgas centr\u0101 uz ielas.Datu p\u0101rbaudes laik\u0101 noskaidrots, ka puisis ir V\u0101cijas pilsonis, savuk\u0101rt meitene ir Krievijas pilsone.P\u0101rk\u0101p\u0113jiem izrakst\u012bti administrat\u012bv\u0101 p\u0101rk\u0101puma protokoli par s\u012bko hulig\u0101nismu. Katram piem\u0113rots 200 eiro naudas sods.", "description": "R\u012bgas pa\u0161vald\u012bbas policija piem\u0113rojusi naudas sodus p\u0101rim, kas uz ielas Vecr\u012bg\u0101 nodarboju\u0161ies ar seksu, port\u0101ls \"Delfi\" uzzin\u0101ja pa\u0161vald\u012bbas policij\u0101.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/video-sekss-uz-ielas-vecriga-milniekiem-beidzas-ar-200-eiro-sodu.d?id=50715627", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "FOTOD | Eduka Eesti \u00e4rimehe ja kuulsa L\u00e4ti n\u00e4itlejanna tuline suhe l\u00f6\u00f6b l\u00f5unanaabrite meedias laineid!", "body": "Paari suhe tuli L\u00e4ti meedias avalikuks eelmise aasta kevadel, neid m\u00e4rgati koos mitmel t\u00e4htsal seltskonna\u00fcritusel. Peagi kinnitas Skulte suhet L\u00e4ti Delfile.\"Ma k\u00e4isin \u00fcritusel Aimuriga, ma ei taha sellest rohkem r\u00e4\u00e4kida, kuna meie suhe on alles lapsekingades. Ma ei tea, mis tulevikus saama hakkab,\" s\u00f5nas kuulus n\u00e4itlejanna toona.(function())();Paar kohtus spaas, omavahel suhtlevad nad vene keeles. Alguses ei teadnud mees, et tegemist on kuulsa n\u00e4itlejannaga. \"Kui me kohtusime, siis ma ei teadnud, et Evija on L\u00e4tis tuntud persoon.\"Paar t\u00f5mbas taas palju t\u00e4helepanu septembris, kui koos k\u00fclastati L\u00e4ti TV3-e 20. s\u00fcnnip\u00e4eva. Nad olid \u00fcritusel pidevalt koos ja poseerisid julgesti fotograafidele. L\u00e4ti Delfi kirjutas, et tegemist oli \u00f5htu k\u00f5ige s\u00e4ravama paariga.(function())();Sel n\u00e4dalal andis naine intervjuu ajakirjale Ieva ja tunnistas, et vaikselt m\u00f5eldakse ka igavese liidu s\u00f5lmimise peale. \"See on t\u00e4htis samm, me oleme \u00fcsna kaua koos olnud \u2013 poolteist aastat. N\u00fc\u00fcd on aeg otsustada. Ja ma tahan edasi liikuda,\" tunnistas naine\"Ta on v\u00e4ga nutikas, erudeeritud ja intelligentne,\" kiitis naine enda eestlasest armastatut.Aimur Kruuse on firma Grenader Grupp O\u00dc ainuomanik. Ettev\u00f5te tegutseb peamiselt info ja side sektoris, p\u00f5hitegevuseks on muu kirjastamine. Firma k\u00e4ive oli eelmisel kvartalil umbes 115.5 tuhat eurot.43-aastane Evija Skulte on tuntud ja tunnustatud n\u00e4itlejanna, kes on L\u00e4ti Rahvusteatri n\u00e4itleja olnud alates 1996. aastast. Naisel on kaks poega abielust Kristaps Skultega, kes on tunnustatud L\u00e4ti lavadisainer. Skulte on m\u00e4nginud ka mitmes populaarses telesarjas ja osa v\u00f5tnud teleshowst \"Tantsud t\u00e4htedega\".", "description": "L\u00e4ti meedias on juba \u00fcle aasta laineid l\u00f6\u00f6nud Eesti \u00e4rimehe Aimur Kruuse ja populaarse n\u00e4itlejanna Evija Skulte kuum suhe. Poolteist aastat koos olnud paar peab vaikselt juba pulmaplaane.", "related_articles": [{"title": "TOP 10 | Loe, kui palju maksid maailma k\u00f5ige kallimad pulmad ning milliste kuulsuste abielu...", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/top-10-loe-kui-palju-maksid-maailma-koige-kallimad-pulmad-ning-milliste-kuulsuste-abielu-kehtis-koigest-72-paeva?id=83252981"}, {"title": "VIDEO | V\u00e4ike nostalgialaks! Vaata, millised on su 2000ndate aastate lemmikstaarid n\u00fc\u00fcd", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/kino/video-vaike-nostalgialaks-vaata-millised-on-su-2000ndate-aastate-lemmikstaarid-nuud?id=83258333"}, {"title": "TV3 VIDEOS | Huumorip\u00e4rl! Milline Keili S\u00fckijaineni lemmik koduriietus sunnib ta kaaslast...", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/tv3-videos-huumoriparl-milline-keili-sukijaineni-lemmik-koduriietus-sunnib-ta-kaaslast-kardinaid-ette-tombama?id=84050694"}], "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/fotod-eduka-eesti-arimehe-ja-kuulsa-lati-naitlejanna-tuline-suhe-loob-lounanaabrite-meedias-laineid?id=84031936", "language": "et"}, "lv": {"title": "Romantiski kadri: Evija Skulte un vi\u0146as m\u012b\u013cotais Aimurs", "body": "Aizvad\u012bt\u0101 gada pavasar\u012b tapa zin\u0101ms, ka latvie\u0161u aktrise, seri\u0101la \"Vi\u0146as melo lab\u0101k\" zvaigzne Evija Skulte uzs\u0101kusi romantiskas attiec\u012bbas ar igauni Aimuru Kr\u016bsi. Nesen abi kop\u0101 apmekl\u0113ju\u0161i savies\u012bgu pas\u0101kumu, kur\u0101 nevair\u012bj\u0101s no m\u012b\u013cuma izpausm\u0113m kameras priek\u0161\u0101.Aizvad\u012bt\u0101s ned\u0113\u013cas izska\u0146\u0101 jau tre\u0161o reizi notika \u0161ova \"Dejo ar zvaigzni\" ceturt\u0101s sezonas dal\u012bbnieku kop\u0101 san\u0101k\u0161anas ball\u012bte, kuru ar savu kl\u0101tb\u016btni bija pagodin\u0101jusi ar\u012b Skulte.Aktrisi uz pas\u0101kumu pavad\u012bja vi\u0146as m\u012b\u013cotais Aimurs, un abi visu vakaru d\u016bdoja k\u0101 divi iem\u012bl\u0113ju\u0161ies balod\u012b\u0161i, viens otru aplaimojot ar sk\u016bpstiem un apsk\u0101vieniem.Jau v\u0113st\u012bts, ka Skultes un vi\u0146as igau\u0146u m\u012b\u013cot\u0101 attiec\u012bbas publiskas k\u013cuva p\u0113rn, kad abi kop\u0101 apmekl\u0113jas seri\u0101la \"UgunsGr\u0113ks\" nosl\u0113guma ball\u012bti.Toreiz aktrise presei apstiprin\u0101ja, ka uzs\u0101kusi attiec\u012bbas. Ar m\u012b\u013coto vi\u0146a iepazinusies k\u0101d\u0101 spa centr\u0101.Atg\u0101din\u0101m, ka Skultei savulaik bija visnota\u013c v\u0113trainas attiec\u012bbas ar lietuvie\u0161u producentu Rimv\u012bdu Martinaiti, ar kuru vi\u0146a iepazin\u0101s seri\u0101la \"Vi\u0146as melo lab\u0101k\" uz\u0146em\u0161anas laik\u0101. Vair\u0101ku gadu garum\u0101 abi \u0161\u0137\u012br\u0101s un atkal sag\u0101ja kop\u0101, bet pirms aptuveni trim gadiem dienesta rom\u0101nam tika pielikts punkts.(function())();", "description": "Aizvad\u012bt\u0101 gada pavasar\u012b tapa zin\u0101ms, ka latvie\u0161u aktrise, seri\u0101la \"Vi\u0146as melo lab\u0101k\" zvaigzne Evija Skulte uzs\u0101kusi romantiskas attiec\u012bbas ar igauni Aimuru Kr\u016bsi. Nesen abi kop\u0101 apmekl\u0113ju\u0161i savies\u012bgu pas\u0101kumu, kur\u0101 nevair\u012bj\u0101s no m\u012b\u013cuma izpausm\u0113m kameras priek\u0161\u0101.", "related_articles": [{"title": "Seri\u0101la 'Vi\u0146as melo lab\u0101k' varo\u0146u pulci\u0146u papildina jauni t\u0113li(37)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/televizija/seriala-vinas-melo-labak-varonu-pulcinu-papildina-jauni-teli.d?id=50011781"}, {"title": "Latvie\u0161u slaven\u012bbas, kuras iem\u012bl\u0113ju\u0161as \u0101rzemniekus(44)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/dzivesstils/stils/latviesu-slavenibas-kuras-iemilejusas-arzemniekus.d?id=49492591"}, {"title": "Evijai Skultei atpaz\u012bstam\u012bba trauc\u0113 m\u012blas dz\u012bvei(16)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/aktieri/evijai-skultei-atpazistamiba-trauce-milas-dzivei.d?id=47404359"}], "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/aktieri/romantiski-kadri-evija-skulte-un-vinas-milotais-aimurs.d?id=50047987", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "JOKK | L\u00e4ti \u00e4rimees ehitas riigile kuuluvasse mereranda maja ning t\u00f5estas kohtus, et see on hoopis laev", "body": "Saaga algas viie aasta eest, kui mees hakkas madalale pankrannikule, oma kinnistu piiridest v\u00e4ljapoole maja ehitama. Kohalik keskkonnaamet sai asjale j\u00e4lile, mehele m\u00e4\u00e4rati trahv ning ta kohustati t\u00f6id l\u00f5petama ning seni tehtud ehitust\u00f6\u00f6 maha lammutama.Kohalik ajaleht Kursas Laiks kirjutab, et \u00e4rimees polnud ahistajatega n\u00f5us, kaebas 2012. aastal otsuse kohtusse ning t\u00f5estas igak\u00fclgselt, et ehitis on hoopis laev. Keskkonnaamet pidigi esimese ning hiljem ka teise astme kohtus vahvale ehitajale alla vanduma.\u201eTa ei pidanud isegi mingit trahvi maksma ning n\u00fc\u00fcd see ehitis seisabki laeva nime all mererannal,\u201c \u00fctles Liep\u0101ja keskkonnaameti direktor Ingr\u012bda Sot\u0146ikova. Vastuv\u00e4iteid, et laev peab ikka laev olema ning see peaks olema pangalt mingil moel vettelastav, ei v\u00f5etud kohtus arvesse.12-lehek\u00fcljelisest kohtuotsusest v\u00f5ib lugeda, et m\u00e4\u00e4ravaks said dokumendid, millega L\u016bsi\u0146\u0161 t\u00f5estas, et tegemist on ehitusj\u00e4rgus laevaga ning see v\u00f5ibki seet\u00f5ttu seal seista. Ettev\u00f5tlik mees registreeris ehitusj\u00e4rgus laeva ka L\u00e4ti veeteede ametis, mis sai peamiseks t\u00f5endiks, mille vastu keskkonnaamet kuidagi ei saanud.Juriidiliselt on k\u00f5ik korrektne ja enamgi veel. Omanikul kaasneb p\u00e4rast kohtutee l\u00e4bik\u00e4imist laev-suvilaga palju v\u00e4hem b\u00fcrokraatiat. Kuna laev pole ehitisena registreeritud ei tule sellelt maksta kinnivaramaksu.Selgitusi jagas ka omavalitsus, kelle aladel ehitis asub. Kas kuuel talal seisva maja jaoks ikka ehitusluba anti? \u201eSee pole maja, see on laev \u2013 seet\u00f5ttu ei pea omavalitsuselt ka ehitusluba taotlema. Laevaomanik pole omavalitsuse poole p\u00f6\u00f6rdunud, sest ta ei peagi seda tegema,\u201c selgitas P\u0101vilosta vallavolikogu esimees Uldis Kristapsons, kes peab juhtunut siiski L\u00e4ti seadusandluse m\u00f5nitamiseks. Vald ei saanud midagi teha, kui \u00e4rimees veeteede ameti paberit n\u00e4itas.Ajaleht Kursas Laiks selgitab, et k\u00f5igil L\u00e4ti elanikel on \u00f5igus mererannas oma alust hoida \u2013 olgu see paat, parv v\u00f5i laev. L\u00e4ti seadustes pole \u00f6eldud, et laeva peal ei tohiks olla n\u00e4iteks klaasmaja v\u00f5i pootsmani kiiktool.Eile \u00f5htul, kui L\u00e4ti rahvas oli \u00fcheaegselt marus ning naerukrampides, teatas ka L\u00e4ti veeteede ameti n\u00f5ukogu esimees J\u0101nis Krasti\u0146\u0161, et tegemist pole mingil juhul laevaga. \"Toona, kui objekti \u00fcle vaatasime, ei olnud aru saada, et ehitatakse maja,\" \u00fctles Krasti\u0146\u0161. Ka kohtunik teatab, et toona kiideti heaks aluse ehitamine, ent kuidas sai laevaehitusplaanist maja, tuleb k\u00fcsida kelleltki teiselt.Praegu pole teada, kas ja kuidas L\u00e4ti ametkonnad asjaga edasi l\u00e4hevad. Kuna majake asub panga servast vaid kahe meetri kaugusel, pole v\u00e4listatud, et see kunagi loomulikul teel ka vette j\u00f5uab.(function())();", "description": "L\u00e4ti \u00fcks rikkamaid mehi, k\u00fctuse\u00e4rimees Argods L\u016bsi\u0146\u0161, ehitas Kuramaale P\u0101vilostasse merest k\u00fcmne meetri kaugusele korraliku maja ning suutis kohtus t\u00f5estada, et riigile kuuluval kaitsealusel rannaj\u00e4rsakul ei seisa mitte ebaseaduslik maja, vaid laev.", "related_articles": [{"title": "MAALEHE ARHIIVIST | Raimonds Pauls: r\u00e4\u00e4gitakse, et Eestis on k\u00f5ik parem kui L\u00e4tis", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/elu/maalehe-arhiivist-raimonds-pauls-raagitakse-et-eestis-on-koik-parem-kui-latis?id=80767811"}, {"title": "VIDEO | L\u00e4tti saabus sisser\u00e4ndaja \u2013 piison Valgevenest", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/video-latti-saabus-sisserandaja-piison-valgevenest?id=79748434"}, {"title": "L\u00e4tlased \u00f5mblevad oma riigi s\u00fcnnip\u00e4evaks 12,5 hektarise pindalaga 10 tonni kaaluva lipu", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/latlased-omblevad-oma-riigi-sunnipaevaks-12-5-hektarise-pindalaga-10-tonni-kaaluva-lipu?id=80851251"}, {"title": "\u00dcLESKUTSE | Anna teada ebaseaduslikult rajatud ehitistest", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/uleskutse-anna-teada-ebaseaduslikult-rajatud-ehitistest?id=80873707"}, {"title": "L\u00e4ti mereranda ehitatud laev-maja omanik lubab selle kunagi m\u00f6\u00f6da vett minema pukseerida", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/lati-mereranda-ehitatud-laev-maja-omanik-lubab-selle-kunagi-mooda-vett-minema-pukseerida?id=80908979"}, {"title": "VIDEO | EV100 \u00f5nnitlused juba saabuvad. L\u00e4tlased tervitavad eestlasi tordiga", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/video-ev100-onnitlused-juba-saabuvad-latlased-tervitavad-eestlasi-tordiga?id=81011211"}], "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/elu/jokk-lati-arimees-ehitas-riigile-kuuluvasse-mereranda-maja-ning-toestas-kohtus-et-see-on-hoopis-laev?id=80833165", "language": "et"}, "lv": {"title": "Skandaloz\u0101s 'm\u0101jas - ku\u0123a' \u012bpa\u0161nieks L\u016bsi\u0146\u0161 sola to no P\u0101vilostas aizv\u0101kt", "body": "Skandaloz\u0101s P\u0101vilostas \"m\u0101jas \u2013 ku\u0123a\" \u012bpa\u0161nieks uz\u0146\u0113m\u0113js Argods L\u016bsi\u0146\u0161 sola aizv\u0101kt b\u016bvi, jo t\u0101 nekad neesot bijusi paredz\u0113ta P\u0101vilostas \u016bde\u0146iem, tre\u0161dien v\u0113sta Latvijas Telev\u012bzijas raid\u012bjums \"Panor\u0101ma\".K\u0101 v\u0113sta LTV, L\u016bsi\u0146\u0161 gan neesot piekritis sarunai kameras priek\u0161\u0101, ta\u010du bez operatora kl\u0101tb\u016btnes LTV \u017eurn\u0101listei past\u0101st\u012bjis, ka b\u016bvei jau s\u0101kotn\u0113ji bijusi paredz\u0113ta cita vieta.Vi\u0146\u0161 gan neesot atkl\u0101jis, kad un kurp b\u016bvi pl\u0101nots p\u0101rvietot, bet sol\u012bjis, ka sabiedr\u012bba par to uzzin\u0101\u0161ot, kad b\u016b\u0161ot laiks.L\u016bsi\u0146\u0161 sac\u012bjis, ka P\u0101vilostas b\u016bve b\u016b\u0161ot t\u0101da pati peldo\u0161a ier\u012bce, k\u0101da redzama Lielup\u0113.Vi\u0146\u0161 atkl\u0101jis, ka m\u0101jas uz pontoniem s\u0101cis b\u016bv\u0113t, jo v\u0113l\u0113jies Latvij\u0101 ieviest ko jaunu, turkl\u0101t t\u0101 esot vi\u0146a kaisl\u012bba. Daudz iesp\u0113ju, kur varot notikt \u0161\u0101da peldo\u0161a objekta b\u016bvniec\u012bba, nemaz neesot, par L\u016bsi\u0146a teikto v\u0113sta LTV.(function())();Zi\u0146ots, ka, lai atrisin\u0101tu situ\u0101ciju P\u0101vilost\u0101, kur j\u016bras krast\u0101 uzb\u016bv\u0113ts objekts Latvijas J\u016bras administr\u0101cijas ku\u0123u re\u0123istr\u0101 2011. gad\u0101 fiks\u0113ts k\u0101 \"b\u016bvniec\u012bb\u0101 eso\u0161s pontons\", Saeimas Tautsaimniec\u012bbas, agr\u0101r\u0101s, vides un re\u0123ion\u0101l\u0101s politikas komisija aicin\u0101jusi iesaist\u012bties piecas ministrijas.Valsts Vides dienests (VVD) pirms pieciem gadiem zaud\u0113jis tiesved\u012bbu pret L\u016bsi\u0146am piedero\u0161o SIA \"Alco\" saist\u012bb\u0101 ar k\u0101das konstrukcijas j\u016bras krast\u0101 b\u016bvniec\u012bbu. Kaut ar\u012b veidojumam vizu\u0101li ir daudz liel\u0101ka l\u012bdz\u012bba ar \u0113ku nek\u0101 ar peldl\u012bdzekli, uz\u0146\u0113mums ties\u0101 sp\u0113jis ar attiec\u012bgiem dokumentiem pier\u0101d\u012bt, ka \u0161\u012b konstrukcija ir ku\u0123is b\u016bvniec\u012bbas stadij\u0101.K\u0101 noskaidroja port\u0101ls \"Delfi\", 2013. gada 6. febru\u0101r\u012b Administrat\u012bvaj\u0101 rajona ties\u0101 tika tais\u012bts spriedums administrat\u012bv\u0101 p\u0101rk\u0101puma liet\u0101, kur\u0101 SIA \"Alco\" bija saukta pie administrat\u012bv\u0101s atbild\u012bbas par to, ka sav\u0101 \u012bpa\u0161um\u0101 \"O\u013ci\" P\u0101vilostas novada Sakas pagasta Ulmal\u0113 aptuveni desmit metrus no st\u0101vkrasta malas bija novietojusi \"met\u0101la re\u017e\u0123u un pontonu konstrukciju\".Konstrukcijas augstums esot bijis aptuveni 1,7 \u2013 2,1 metri, platums - aptuveni 15 metri, bet garums \u2013 aptuveni 35 metri. VVD uzskat\u012bja, ka SIA \"Alco\" ir p\u0101rk\u0101pusi Aizsargjoslu likuma 36. panta tre\u0161\u0101s da\u013cas 8. punkt\u0101 noteikto aizliegumu izvietot Aizsargjoslu likum\u0101 noteiktas konstrukcijas k\u0101pu aizsargjosl\u0101, par ko saska\u0146\u0101 ar Latvijas Administrat\u012bvo p\u0101rk\u0101pumu kodeksa 57. pantu SIA \"Alco\" bija sod\u012bta ar naudas sodu.L\u012bdz ar to no tiesas sprieduma noprotams, ka str\u012bds ties\u0101 nav bijis par to, vai b\u016bvniec\u012bb\u0101 eso\u0161\u0101 konstrukcija ir vai nav ku\u0123is, bet gan par Aizsargjoslu likuma p\u0101rk\u0101pumu piem\u0113roto sodu.Degvielas tirgot\u0101ja \"Alco\" \u012bpa\u0161nieks ir Argods L\u016bsi\u0146\u0161. \"Dienas Biznesa\" apkopotaj\u0101 100 Latvijas bag\u0101t\u0101ko cilv\u0113ku sarakst\u0101 vi\u0146\u0161 p\u0113rn ierindoj\u0101s 9. viet\u0101 ar 43 miljoniem eiro.L\u016bsi\u0146\u0161 savulaik publiski atzinis, ka m\u0113dz neiev\u0113rot b\u016bvniec\u012bbas noteikumus, lai pan\u0101ktu \u0101tr\u0101ku rezult\u0101tu. Talsu novada domes 2010. gada 15. apr\u012b\u013ca s\u0113d\u0113 vi\u0146\u0161 sac\u012bjis, ka ir \u012bstenojis daudzas b\u016bvniec\u012bbas ieceres, par kur\u0101m j\u0101atbild.\"Apzinos, ka p\u0101rk\u0101pju likumdo\u0161anu, bet ja es to nedar\u012btu, tad viss apst\u0101tos,\" domes s\u0113d\u0113 sac\u012bjis uz\u0146\u0113m\u0113js, aizst\u0101vot savu viedokli jaut\u0101jum\u0101 par veikala \"Maxima\" b\u016bvniec\u012bbu Talsos. \"Es atvainojos par to, ka daudzas reizes t\u0101 r\u012bkojamies,\" teicis L\u016bsi\u0146\u0161. K\u0101 izriet no domes s\u0113des protokola, uz\u0146\u0113m\u0113ja skat\u012bjum\u0101 \"da\u017ereiz j\u0101r\u012bkojas saska\u0146\u0101 ar veselo sapr\u0101tu, ignor\u0113jot form\u0101lo b\u016bvniec\u012bbas likumdo\u0161anu\".SIA \"Alco\" 2016. gad\u0101 str\u0101d\u0101ja ar 2 937 924 eiro apgroz\u012bjumu un 901 283 eiro pe\u013c\u0146u, liecina \"Firmas.lv\" inform\u0101cija.", "description": "Skandaloz\u0101s P\u0101vilostas \"m\u0101jas \u2013 ku\u0123a\" \u012bpa\u0161nieks uz\u0146\u0113m\u0113js Argods L\u016bsi\u0146\u0161 sola aizv\u0101kt b\u016bvi, jo t\u0101 nekad neesot bijusi paredz\u0113ta P\u0101vilostas \u016bde\u0146iem, tre\u0161dien v\u0113sta Latvijas Telev\u012bzijas raid\u012bjums \"Panor\u0101ma\".", "related_articles": [{"title": "Saeimas deput\u0101ts par 'm\u0101ju-ku\u0123i': j\u0101iet pal\u012bg\u0101 P\u0101vilostai, cit\u0101di tur nekas neb\u016bs(136)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/saeimas-deputats-par-maju-kugi-jaiet-paliga-pavilostai-citadi-tur-nekas-nebus.d?id=49671477"}, {"title": "'M\u0101ja-ku\u0123is' P\u0101vilost\u0101: Ko\u013cegova L\u016bsi\u0146a r\u012bc\u012bbu nod\u0113v\u0113 par bezkaun\u012bgu(197)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maja-kugis-pavilosta-kolegova-lusina-ricibu-nodeve-par-bezkaunigu.d?id=49671955"}, {"title": "'M\u0101ja-ku\u0123is' P\u0101vilost\u0101 \u2013 Saeima 'absurd\u0101s situ\u0101cijas' risin\u0101\u0161an\u0101 piesaista piecas ministrijas(273)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maja-kugis-pavilosta-saeima-absurdas-situacijas-risinasana-piesaista-piecas-ministrijas.d?id=49670455"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/skandalozas-majas-kuga-ipasnieks-lusins-sola-to-no-pavilostas-aizvakt.d?id=49675945", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "FOTOD | Puksiir vedas L\u00e4ti ettev\u00f5tja laev-maja m\u00f6\u00f6da maad kaldast eemale", "body": "Samas ei saanud L\u00e4ti keskkonnateenistus veel ametlikult kinnitada, kas objekt on rannikukaitsealast v\u00e4ljas.Keskkonnateenistuse esindaja Maruta Buklevi\u010da selgitas, et ettev\u00f5tja lubas asutust enne protseduuri teavitada, kuid ei teinud seda. Ta lisas, et seesugust kohustust mehel polnud, kuigi n\u00f5nda olnud ta varem hea tahte m\u00e4rgiks \u00f6elnud.\u201eKui Liep\u0101ja piirkondlikusse kontorisse j\u00f5udis sellekohane uudis, viidi l\u00e4bi kontroll. Hea uudis on see, et \u00fcmberpaigutamine toimus keskkonda kahjustamata,\u201d s\u00f5nas Buklevi\u010da. Veel tuleb ettev\u00f5tjalt \u00e4ra oodata m\u00f5\u00f5tmise tulemised, mis kinnitaksid, et objekt on rannikukaitsealast v\u00e4ljaspool.Vaatamata laev-maja \u00fcmberliigutamisele, on m\u00f5ni k\u00fcsimus siiani vastuseta. L\u00e4ti maa-amet pole n\u00e4iteks suutnud anda selget vastust k\u00fcsimusele, kas ehitis seisis varem riigi- v\u00f5i eramaal.Kuigi kohalik omavalitsus s\u00f5lmis veebruaris lepingu m\u00f5\u00f5tet\u00f6\u00f6de ettev\u00f5ttega, j\u00e4id t\u00f6\u00f6d pooleli seoses segadustega m\u00f5\u00f5temetoodika osas. Ettev\u00f5tte ajakirjandusele ei vastanud, selgitades seda konfidentsiaalsusn\u00f5udega ning ka omavalitsus ei ole selget vastust anda suutnud.K\u00fcsides, kes on skandaali eest hetkel vastutav, vastas L\u00e4ti peaministri pressiesindeja Andrejs Vaivars, et kuna tegemist on ebaseadusliku ehitisega, siis peab sellega suhtes ka vastavalt toimima. Seadusmuudatusi tema s\u00f5nul vaja ei ole ning peamine asutus, kes peaks k\u00fcsimusega tegelema, on kohalik omavalitsus.P\u0101vilosta linnapea Uldis Kristapsons on aga mitmel korral keeldunud L\u00e4ti Delfi TV vestlussaatesse tulemast.Jaanuaris saavutas laia k\u00f5nepinna uudis, et k\u00fctuse\u00e4rimees Argods L\u016bsi\u0146\u0161 on Kuramaale mereranda ehitanud maja. Kuigi rannakaitsev\u00f6\u00f6ndis pole ehitamine lubatud, oli see arvele v\u00f5etud ehitusj\u00e4rgus vees\u00f5idukina. Neid v\u00f5ib aga ehitada v\u00f5i remontida pea igas L\u00e4ti rannas.Valminud konstruktsiooni eest ei soovinud vastustust v\u00f5tta ei keskkonnaamet, kes kord juba ettev\u00f5tja vastu kohtus k\u00e4tt proovis; omavalitsus, kes viitas kohtuotsusele ja sellele, et ehitis on laevandusregistris arvel; ehitusj\u00e4relvalve, kes asjast toona ei teadnud ega kohus, kes \u00fctles, et toona hinnati vaid seda, kas rannikukaitsealal tohib vees\u00f5idukeid ehitada.Esmalt lubas ettev\u00f5tja laev-maja m\u00f6\u00f6da merd minema vedada, kuid L\u00e4ti mereadministratsioonilt ei saadud objekti ujuvuse kohta t\u00f5endit. Omanik lubas konstruktsiooni juba varem minema toimetada, kuid pikendas lubatud t\u00e4htaega mitmel korral.(function())();", "description": "M\u00f6\u00f6dunud reedel lasi L\u00e4ti \u00fcks rikkamaid mehi Argods L\u016bsi\u0146\u0161 aastaid panga serval seisnud nn laev-maja mererannikust puksiiriga kaugemale sisemaale vedada.", "related_articles": [{"title": "L\u00e4ti miljon\u00e4r veaks randa ehitatud maja-laeva m\u00f6\u00f6da merd minema, kuid amet ei anna luba", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/lati-miljonar-veaks-randa-ehitatud-maja-laeva-mooda-merd-minema-kuid-amet-ei-anna-luba?id=81921845"}, {"title": "\u00dclevaade ebaseaduslikest ehitistest: kahekordne paadikuur, marmorist saun, ringilendav...", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/ulevaade-ebaseaduslikest-ehitistest-kahekordne-paadikuur-marmorist-saun-ringilendav-suvila-ja-salaja-kaevatud-kanal?id=80875151"}], "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/fotod-puksiir-vedas-lati-ettevotja-laev-maja-mooda-maad-kaldast-eemale?id=83501263", "language": "et"}, "lv": {"title": "Foto: Evakuators aizvelk 'M\u0101ju-ku\u0123i' pa p\u013cavu; L\u016bsi\u0146\u0161 'piemirsis' inform\u0113t VVD", "body": "Piektdien, 24. august\u0101, uz\u0146\u0113m\u0113js Argods L\u016bsi\u0146\u0161 p\u0101rvietojis dzi\u013c\u0101k iek\u0161zem\u0113 t\u0101 d\u0113v\u0113to \"m\u0101ju-ku\u0123i\", kas Ulmales st\u0101vkrast\u0101 atrodas jau vair\u0101kus gadus. Tiesa gan, tas, vai objekts p\u0101rvietots prec\u012bzi aiz krasta aizsargjoslas, ofici\u0101li v\u0113l nav zin\u0101ms, port\u0101lam \"Delfi\" apstiprin\u0101ja Valsts vides dienesta (VVD) p\u0101rst\u0101ve Maruta Buklevi\u010da.Vi\u0146a skaidroja, ka uz\u0146\u0113m\u0113js iepriek\u0161 sol\u012bjis dienestu pabr\u012bdin\u0101t da\u017eas dienas iepriek\u0161 pirms pl\u0101not\u0101s proced\u016bras, ta\u010du to nav dar\u012bjis. Dienesta p\u0101rst\u0101ve piebilst, ka pabr\u012bdin\u0101t dienestu nav bijis L\u016bsi\u0146a oblig\u0101ts pien\u0101kums, bet \"vi\u0146a iepriek\u0161 izteikt\u0101 lab\u0101 griba\". T\u0101pat Bukl\u0113vi\u010da nor\u0101da, ka, apsekojot teritoriju, secin\u0101ms, ka p\u0101rvieto\u0161ana notikusi videi draudz\u012bgi.\"Neraugoties uz uz\u0146\u0113m\u0113ja iepriek\u0161\u0113jo ap\u0146em\u0161anos inform\u0113t, vi\u0146\u0161 nebija p\u0101rvaldei taj\u0101 br\u012bd\u012b to pasac\u012bjis. Kol\u012bdz zi\u0146a non\u0101ca l\u012bdz Liep\u0101jas re\u0123ion\u0101lajai vides p\u0101rvaldei, tad tika veikta p\u0101rbaude. Tas labais v\u0113st\u012bjums ir tas, ka p\u0101rvieto\u0161ana notikusi videi draudz\u012bgi, kait\u0113jums nav nodar\u012bts,\" sac\u012bja dienesta p\u0101rst\u0101ve.Vi\u0146a apstiprin\u0101ja, ka v\u0113l j\u0101sagaida uz\u0146\u0113m\u0113ja iesniegtie dokumenti ar m\u0113r\u012bjumiem, kas pier\u0101da, ka objekts p\u0101rvietots prec\u012bzi aiz krasta aizsargjoslas.(function())();Objekta p\u0101rvieto\u0161ana gan nemaina to, ka vair\u0101ki jaut\u0101jumi aizvien nav atbild\u0113ti. Tostarp Valsts zemes dienests p\u0113d\u0113j\u0101s ned\u0113\u013cas laik\u0101 nav viesis skaidr\u012bbu uz port\u0101la \"Delfi\" uzdoto jaut\u0101jumu par to, uz k\u0101das zemes \u012bsti \u012bpa\u0161ums atrad\u0101s. VZD l\u012bdz \u0161im sniegt\u0101s atbildes rad\u012bju\u0161as pretrun\u012bgus v\u0113st\u012bjumus par to, vai b\u016bve atradusies uz valsts, vai ar\u012b priv\u0101tas zemes.P\u0101vilostas pa\u0161vald\u012bba \u0161\u012b gada febru\u0101r\u012b nosl\u0113dza l\u012bgumu ar SIA \"Latvijasmernieks.lv\", bet m\u0113rniec\u012bbas darbi, lai gan tika uzs\u0101kti, netika pabeigti sakar\u0101 ar k\u0101du pretrun\u012bgi interpret\u0113tu uzm\u0113r\u012b\u0161anas metodiku. Ar\u012b uz\u0146\u0113mums, pamatojot atbildi ar konfidencialit\u0101tes noteikumiem, pla\u0161\u0101ku skaidrojumu atsak\u0101s sniegt. T\u0101pat pa\u0161vald\u012bba \u0161o situ\u0101ciju port\u0101lam \"Delfi\" nav sp\u0113jusi izskaidrot.Atbildot uz jaut\u0101jumu, kas tie\u0161i \u0161obr\u012bd ir atbild\u012bgs par \"m\u0101ja-ku\u0123a\" skand\u0101lu, Ministru prezidenta preses sekret\u0101rs Andrejs Vaivars port\u0101lam \"Delfi\" preciz\u0113ja \u2013 \u0146emot v\u0113r\u0101, ka attiec\u012bb\u0101 pret b\u016bvi ir bijusi patva\u013c\u012bga b\u016bvniec\u012bba, tad pret to t\u0101 ar\u012b j\u0101izturas, un nav nepiecie\u0161ami k\u0101di jauni likuma groz\u012bjumi. Vaivars uzsv\u0113ra, ka galven\u0101 iesaist\u012bt\u0101 instit\u016bcija, kurai vajadz\u0113tu \"m\u0101jas-ku\u0123a\" gad\u012bjumu uzraudz\u012bt, ir P\u0101vilostas pa\u0161vald\u012bba.P\u0101vilsotas m\u0113rs Uldis Kristapsons vair\u0101kk\u0101rt atteicies ierasties uz interviju raid\u012bjum\u0101 \"Delfi TV ar J\u0101ni Domburu\".Jau zi\u0146ots, ka no s\u0101kotn\u0113j\u0101s ieceres \"m\u0101ju-ku\u0123i\" aizvest pa j\u016bru \u012bpa\u0161niekam n\u0101c\u0101s atteikties, jo Latvijas J\u016bras administr\u0101cija (LJA) neizsniedza apliecin\u0101jumu par \u0161\u012b objekta peldam\u012bbu.V\u0113st\u012bts, ka net\u0101lu no P\u0101vilostas miljon\u0101ra L\u016bsi\u0146a uz\u0146\u0113mums j\u016bras mal\u0101 uzsl\u0113ja \"m\u0101ju-ku\u0123i\". Lai ar\u012b \u0113ku celtniec\u012bba \u0161aj\u0101 viet\u0101 nav at\u013cauta, m\u0101ju atg\u0101dino\u0161\u0101 konstrukcija tur ir tapusi, jo nod\u0113v\u0113ta par b\u016bvniec\u012bbas stadij\u0101 eso\u0161u pontonu. \u012apa\u0161nieks sol\u012bjis konstrukciju nolaist \u016bden\u012b, tom\u0113r vair\u0101ku gadu garum\u0101 tas t\u0101 ar\u012b netika izdar\u012bts.Ulmales st\u0101vkrast\u0101 uzsliet\u0101s b\u016bves \u012bpa\u0161nieks L\u016bsi\u0146\u0161 objekta p\u0101rvieto\u0161anas termi\u0146u \u0161ogad pagarin\u0101jia l\u012bdz 30. septembrim. T\u0101 bija jau ceturt\u0101 reize, kad uz\u0146\u0113m\u0113js main\u012bja \"m\u0101jas-ku\u0123a\" p\u0101rvieto\u0161anas gala termi\u0146u. S\u0101kotn\u0113ji vi\u0146\u0161 b\u016bvi sol\u012bja p\u0101rvietot l\u012bdz maija beig\u0101m, p\u0113c\u0101k l\u012bdz 1. j\u016blijam, t\u0101l\u0101k \u0161o laiku pagarin\u0101ja l\u012bdz 9. augustam, bet tagad k\u0101 jaunais termi\u0146\u0161 noteikts 30. septembris.", "description": "Piektdien, 24. august\u0101, uz\u0146\u0113m\u0113js Argods L\u016bsi\u0146\u0161 p\u0101rvietojis dzi\u013c\u0101k iek\u0161zem\u0113 t\u0101 d\u0113v\u0113to \"m\u0101ju-ku\u0123i\", kas Ulmales st\u0101vkrast\u0101 atrodas jau vair\u0101kus gadus. Tiesa gan, tas, vai objekts p\u0101rvietots prec\u012bzi aiz krasta aizsargjoslas, ofici\u0101li v\u0113l nav zin\u0101ms, port\u0101lam \"Delfi\" apstiprin\u0101ja Valsts vides dienesta (VVD) p\u0101rst\u0101ve Maruta Buklevi\u010da.", "related_articles": [{"title": "'M\u0101ja-ku\u0123is' paliek 'pietauvots' k\u0101p\u0101s \u2013 p\u0101rve\u0161anu atliek jau ceturto reizi(222)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maja-kugis-paliek-pietauvots-kapas-parvesanu-atliek-jau-ceturto-reizi.d?id=50280929"}, {"title": "'M\u0101ja-ku\u0123is' liecina par visat\u013caut\u012bbu Latvij\u0101, v\u0113rt\u0113 p\u0113tniece(276)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maja-kugis-liecina-par-visatlautibu-latvija-verte-petniece.d?id=50327321"}, {"title": "Par taisn\u012bbas c\u012bn\u012bt\u0101jiem sevi d\u0113v\u0113jo\u0161as personas nofilm\u0113 ap\u0137\u0113p\u0101tu P\u0101vilostas 'm\u0101ju-ku\u0123i'(207)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/par-taisnibas-cinitajiem-sevi-devejosas-personas-nofilme-apkepatu-pavilostas-maju-kugi.d?id=49853779"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/foto-evakuators-aizvelk-maju-kugi-pa-plavu-lusins-piemirsis-informet-vvd.d?id=50339753", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "Avati L\u00e4ti \u00fche rikkaima inimese testament", "body": "Vastavalt testamendile p\u00e4rivad Maliginsi k\u00f5ik lapsed v\u00f5rdsetes osades Olainfarmi ja Olmafarmi aktsiad, kusjuures neil on piirang, mille kohaselt nad ei tohi aktsiaid viie aasta jooksul m\u00fc\u00fca ega muul moel v\u00f5\u00f5randada.Valerijs Maliginsile kuulus 3 791 810 Olainfarmi aktsiat ja 100% Olmafarmist, kelle kuulus veel 5 994 054 Olainfarmi aktsiat. Kokku on aktsiapakk t\u00e4nase aktsia sulgemishinna alusel v\u00e4\u00e4rt ligi 81 miljonit eurot.K\u00f5ik p\u00e4rijad, kreeditorid ja teised asjasse puutuvad peavad oma n\u00f5uded esitama enne 13. aprilli 2018, teatas ettev\u00f5te b\u00f6rsile.10. detsembril suri 52-aastaselt oma kodus Jurmalas ravimifirma Olainfarm kaasomanik Valeri Mal\u00f5gin, kirjutas L\u00e4ti Delfi.Politsei on algatanud surma p\u00f5hjuse selgitamiseks kriminaalmenetluse.Mees leiti oma Jurmala villast surnuna. Politsei kinnitusel ei olnud surnukehal v\u00e4givallatunnuseid. Surma p\u00f5hjuse peab tuvastama kohtuekspertiis.Mal\u00f5ginist sai Olainfarmi juhatuse esimees 1997. aastal. \"Tema juhtimise all on ravimifirmast saanud \u00fcks L\u00e4ti suurimaid ettev\u00f5tteid, mille k\u00e4ive on \u00fcle 100 miljoni euro,\" teatas firma esindaja.Olainfarmi k\u00e4ive oli eelmisel aastal 110,693 miljonit eurot ning kasum 11,586 miljonit eurot.L\u00e4ti \u00e4rileht \"Dienas Bizness\" paigutas sellel aastal Mal\u00f5gini 70 miljoni eurose varaga riigi rikkaimate inimeste nimekirjas 7. kohale.", "description": "T\u00e4na luges notar Valda Vaivare ette L\u00e4ti \u00fche rikkaima inimese Valerijs Maliginsi testamendi, kes oli ravimitootja OlainFarmi suuromanik ja pikaajaline juht.", "related_articles": [{"title": "L\u00e4ti \u00fche rikkama inimese p\u00e4rija aktsiate j\u00e4ljed viivad Pudisoo k\u00fclla", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/lati-uhe-rikkama-inimese-parija-aktsiate-jaljed-viivad-pudisoo-kulla?id=84335891"}, {"title": "V\u00f5itlus L\u00e4ti ravimifirma p\u00e4rast: surnud omaniku p\u00e4rijatel ei \u00f5nnestunud mehe t\u00fctart lahti...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/voitlus-lati-ravimifirma-parast-surnud-omaniku-parijatel-ei-onnestunud-mehe-tutart-lahti-kangutada?id=84537165"}, {"title": "Olainfarmi omanike skandaalis keerati uus lehek\u00fclg. Kas omanikfirmat p\u00fc\u00fcti kaaperdada v\u00f5i on...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/olainfarmi-omanike-skandaalis-keerati-uus-lehekulg-kas-omanikfirmat-puuti-kaaperdada-voi-on-tegemist-ametnike-korruptsiooniga?id=84952033"}], "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/avati-lati-uhe-rikkaima-inimese-testament?id=80808719", "language": "et"}, "lv": {"title": "Maligins biznesa imp\u0113riju nov\u0113l\u0113jis b\u0113rniem", "body": "M\u016b\u017e\u012bb\u0101 aizg\u0101ju\u0161\u0101 farm\u0101cijas komp\u0101nijas AS \"Olainfarm\" vad\u012bt\u0101ja un l\u012bdz\u012bpa\u0161nieka Val\u0113rija Maligina \u012bpa\u0161umi tiek nov\u0113l\u0113ti vi\u0146a b\u0113rniem, liecina otrdien nolas\u012btais testaments.Testaments paredz, ka piecu gadu laik\u0101 no mantojuma sa\u0146em\u0161anas b\u0113rni nedr\u012bkst\u0113s atsavin\u0101t vai atd\u0101vin\u0101t no Maligina mantot\u0101s \"Olainfarm\" un \u0161\u012b z\u0101\u013cu ra\u017eot\u0101ja akcion\u0101ra \"Olmafarm\" kapit\u0101lda\u013cas. Maligina \u012bpa\u0161um\u0101 tie\u0161i un caur \"Olmafarm\" bija gandr\u012bz 70% \"Olainfarm\" akciju.\"Olainfarm\" pazi\u0146ojum\u0101 bir\u017eai teikts, ka Maliginam pieder 3 791 810 \"Olainfarm\" akcijas un 100% kapit\u0101la da\u013cas \"Olmafarm\", kuras \u012bpa\u0161um\u0101 ir v\u0113l 5 994 054 AS \"Olainfarm\" akcijas.Visi mantinieki, kreditori un citas personas, kur\u0101m ir ties\u012bbas uz mantojumu, var t\u0101s pieteikt l\u012bdz 13. apr\u012blim.Uz\u0146\u0113m\u0113jam paliku\u0161i \u010detri neatraid\u0101mie mantinieki \u2013 divas jau pilngad\u012bbu sasniegu\u0161\u0101s meitas Irina un Nika, kura p\u0113rn\u0101 gada vasar\u0101 Maliginam d\u0101v\u0101ja pirmo mazb\u0113rnu, jaun\u0101k\u0101 atvase Anna, k\u0101 ar\u012b atraitne El\u012bna Maligina.Neskatoties uz Maligina p\u0113d\u0113jo gribu, katram no neatraid\u0101majiem mantiniekiem ir ties\u012bbas uz pusi no likumisk\u0101s mantojuma da\u013cas, kas pien\u0101ktos gad\u012bjum\u0101, ja testamenta neb\u016btu.Jau v\u0113st\u012bts, ka Maligins m\u016b\u017e\u012bb\u0101 dev\u0101s 52 gadu vecum\u0101 sav\u0101s m\u0101j\u0101s J\u016brmal\u0101. Uz\u0146\u0113m\u0113ja p\u0113k\u0161\u0146\u0101s n\u0101ves iemesls publiski netiek atkl\u0101ts, bet policija inform\u0113ja, ka nesaskata taj\u0101 vardarb\u012bbas paz\u012bmes.Maligina mantojuma lieta izpeln\u012bjusies lielu uzman\u012bbu gan uz\u0146\u0113m\u0113ja p\u0113d\u0113jo gadu publisko gaitu, gan \u012bpa\u0161uma apjoma d\u0113\u013c \u2013 \"Dienas Biznesa\" p\u0113rn veidotaj\u0101 Latvijas 100 bag\u0101t\u0101ko cilv\u0113ku sarakst\u0101 Maligins ar 70 miljonu eiro lielu tur\u012bbu ierindoj\u0101s sept\u012btaj\u0101 viet\u0101.Maliginam pieder\u0113ja priv\u0101tm\u0101ja J\u016brmal\u0101, kuru, k\u0101 liecina Zemesgr\u0101matas inform\u0101cija, vi\u0146\u0161 ieg\u0101d\u0101j\u0101s 2011. gad\u0101 par aptuveni 756 t\u016bksto\u0161iem latu (aptuveni 1,08 miljoniem eiro).", "description": "M\u016b\u017e\u012bb\u0101 aizg\u0101ju\u0161\u0101 farm\u0101cijas komp\u0101nijas AS \"Olainfarm\" vad\u012bt\u0101ja un l\u012bdz\u012bpa\u0161nieka Val\u0113rija Maligina \u012bpa\u0161umi tiek nov\u0113l\u0113ti vi\u0146a b\u0113rniem, liecina otrdien nolas\u012btais testaments.", "related_articles": [{"title": "Infografika: 'Olainfarm' p\u0113d\u0113jos gados past\u0101v\u012bgi papla\u0161in\u0101jis biznesu(30)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/infografika-olainfarm-pedejos-gados-pastavigi-paplasinajis-biznesu.d?id=49541147"}, {"title": "'Olainfarm' turpm\u0101k vad\u012bs O\u013cegs Grigorjevs(41)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/olainfarm-turpmak-vadis-olegs-grigorjevs.d?id=49563299"}, {"title": "Val\u0113rijs Maligins testament\u0101 sievu nemin(112)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/valerijs-maligins-testamenta-sievu-nav-minejis.d?id=49645929"}], "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/maligins-biznesa-imperiju-novelejis-berniem.d?id=49646809", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "J\u00f5uk, kuhu kuulus neli eesti kodanikku ja \u00fcks vene kodanik, peeti kinni juba eelmise aasta m\u00e4rtsis, nad \u00fcritasid viie erineva autoga tuua Eestisse kokku 17 inimest. T\u00e4na said nad k\u00e4tte v\u00e4ljateenitud karistused \u2013 terve bande pannakse 3-6 aastaks vangi.", "description": "Eesti ja vene kodanikest inimsugeldajaile, kes \u00fcritasid vietnamlasi salaja Eestisse tuua, m\u00f5isteti reaalsed vanglakaristused, kirjutab L\u00e4ti Delfi.", "related_articles": [], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/eesti/eesti-kodakondsusega-inimsmugeldajad-pandi-latis-vangi?id=81004889", "language": "et"}, "lv": {"title": "Par 17 neleg\u0101lo imigrantu p\u0101rvieto\u0161anu robe\u017eai aps\u016bdz\u0113tajiem piem\u0113ro re\u0101lus cietumsodus", "body": "Al\u016bksnes rajona tiesa par 17 neleg\u0101lo imigrantu p\u0101rvieto\u0161anu p\u0101ri robe\u017eai aps\u016bdz\u0113tajiem Igaunijas un Krievijas pilso\u0146iem piem\u0113rojusi re\u0101lus cietumsodus, inform\u0113ja prokurat\u016br\u0101.Aps\u016bdz\u0113tie sod\u012bti ar br\u012bv\u012bbas at\u0146em\u0161anu no tr\u012bs l\u012bdz se\u0161iem gadiem.Liet\u0101 personas aps\u016bdz\u0113tas par personu nelikum\u012bgu p\u0101rvieto\u0161ana p\u0101ri valsts robe\u017eai, savuk\u0101rt viens no Igaunijas pilso\u0146iem papildus aps\u016bdz\u0113ts ar\u012b par to, ka pied\u0101v\u0101jis kukuli valsts amatpersonai, lai t\u0101 nodro\u0161in\u0101tu iesp\u0113ju p\u0101rvietot neleg\u0101los imigrantus no Krievijas uz Latviju.Jau zi\u0146ots, ka pag\u0101ju\u0161\u0101 gada mart\u0101 Valsts robe\u017esardzes amatpersonas sadarb\u012bb\u0101 ar Valsts policiju In\u010dukalna novad\u0101 aiztur\u0113ja piecas automa\u0161\u012bnas, ar kur\u0101m tika p\u0101rvietoti iepriek\u0161 Krievijas-Latvijas valsts robe\u017eu nelikum\u012bgi \u0161\u0137\u0113rsoju\u0161ie 17 Vjetnamas pilso\u0146i. Saist\u012bb\u0101 ar personu nelikum\u012bgu p\u0101rvieto\u0161anu tika aiztur\u0113ti visi pieci automa\u0161\u012bnu vad\u012bt\u0101ji - \u010detri Igaunijas un viens Krievijas pilsonis.", "description": "Al\u016bksnes rajona tiesa par 17 neleg\u0101lo imigrantu p\u0101rvieto\u0161anu p\u0101ri robe\u017eai aps\u016bdz\u0113tajiem Igaunijas un Krievijas pilso\u0146iem piem\u0113rojusi re\u0101lus cietumsodus, inform\u0113ja prokurat\u016br\u0101.", "related_articles": [{"title": "Par robe\u017eas \u0161\u0137\u0113rso\u0161anu aiztur 17 Vjetnamas pilso\u0146us un piecus p\u0101rvietot\u0101jus(9)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/par-robezas-skersosanu-aiztur-17-vjetnamas-pilsonus-un-piecus-parvietotajus.d?id=48680141"}, {"title": "Atsevi\u0161\u0137i 'melnaj\u0101 sarakst\u0101' iek\u013cautie apzin\u0101ti m\u0113\u0123ina izvair\u012bties no atkl\u0101\u0161anas, secin\u0101jusi robe\u017esardze(3)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/atseviski-melnaja-saraksta-ieklautie-apzinati-megina-izvairities-no-atklasanas-secinajusi-robezsardze.d?id=49662581"}, {"title": "Lidost\u0101 'R\u012bga' aiztur policijas mekl\u0113\u0161an\u0101 izsludin\u0101tu v\u012brieti", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/lidosta-riga-aiztur-policijas-meklesana-izsludinatu-virieti.d?id=49627697"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/par-17-nelegalo-imigrantu-parvietosanu-robezai-apsudzetajiem-piemero-realus-cietumsodus.d?id=49709509", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "FOTO | L\u00e4ti keskpanga juht ja Vene s\u00f5jariistade firma juht l\u00f5\u00f5gastuvad s\u00f5bralikult koos", "body": "Asja tegi avalikuks kohaliku Norvik panga suuromanik ja juht Grigori Guselnikov. Just nagu sellest v\u00e4he oleks, t\u00f5i uudisteagentuur AP avalikkuse ette foto, millel on seesama keskpanga juht, Ilmars Rim\u0161evics s\u00f5bralikult koos vene militaartehnoloogia-ettev\u00f5tte RIIT tollase juhi Dmitri Pilt\u0161ikoviga. Olukord on seda hullem, et Ilmars Rim\u0161evics p\u00e4\u00e4seb t\u00e4nu oma k\u00f5rgele positsioonile ligi nii L\u00e4ti armee kui ka kogu NATO saladustele. Paistab, et foto on tehtud 2010 aasta augusti l\u00f5pus mingisugusel \u00fchisel olengul, v\u00f5imalik, et n\u00e4iteks jahiretkel.Ilmars Rim\u0161evics andis t\u00e4na pressikonverentsi, kus \u00fctles, et foto peab olema v\u00f5ltsitud, tema arhiivis taolist ei leidu, kirjutas L\u00e4ti Delfi. Uudisteagentuuri AP avalike suhete juht Lauren Easton kinnitas aga, et eksperdid on kaadrit uurinud ning leidnud selle k\u00f5igiti ehtsa olevat. Kust agentuur pildi sai, Easton ei t\u00e4psusta. Ilmars Rim\u0161evicsi advokaat Saulvedis Varpins \u00fctles aga, et tema arvates on foto ikkagi v\u00f5ltsitud, ning et selle taga peab olema L\u00e4ti kaitsepolitsei.", "description": "Eile paiskus maailma avalikkuse ette uudis l\u00f5unanaabrite juurest: sealse keskpanga juht Ilmars Rim\u0161evics olevat nimelt k\u00f5ige jultunumal viisil kommertspankadelt raha v\u00e4lja pressinud, ise nimetanud ta seda veel \u201ekoost\u00f6\u00f6 tegemiseks\u201c.", "related_articles": [{"title": "100 000 eurot altk\u00e4emaksu kuus: \"m\u00e4ngureeglid\" L\u00e4tis pangandusega tegelemiseks", "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/100-000-eurot-altkaemaksu-kuus-mangureeglid-latis-pangandusega-tegelemiseks?id=81177897"}, {"title": "L\u00e4ti keskpanga juht eitas talle esitatud kahtlustusi, kuid peab ametist tagasi astuma", "url": "https://epl.delfi.ee/valismaa/lati-keskpanga-juht-eitas-talle-esitatud-kahtlustusi-kuid-peab-ametist-tagasi-astuma?id=81174533"}, {"title": "L\u00e4ti finantsturukomisjoni juht: v\u00e4ited keskpanga presidendi v\u00e4lja pressitud altk\u00e4emaksu...", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/lati-finantsturukomisjoni-juht-vaited-keskpanga-presidendi-valja-pressitud-altkaemaksu-kohta-ei-vasta-toele?id=81179095"}, {"title": "Pangajooks. Ootamatult peatati L\u00e4ti suurpanga v\u00e4ljamaksed", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/pangajooks-ootamatult-peatati-lati-suurpanga-valjamaksed?id=81174523"}, {"title": "Euroopa Keskpank l\u00e4ks L\u00e4ti vastu kohtusse, tahab keskpanga presidendi volitusi tagasi", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/euroopa-keskpank-laks-lati-vastu-kohtusse-tahab-keskpanga-presidendi-volitusi-tagasi?id=82496933"}, {"title": "Bloomberg: L\u00e4ti keskpanga korruptsiooniskandaal muutub \u00fcha kahtlasemaks", "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/bloomberg-lati-keskpanga-korruptsiooniskandaal-muutub-uha-kahtlasemaks?id=83034435"}], "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/foto-lati-keskpanga-juht-ja-vene-sojariistade-firma-juht-loogastuvad-sobralikult-koos?id=81191221", "language": "et"}, "lv": {"title": "'Zveja Kam\u010datk\u0101': A\u0123ent\u016bra AP p\u0101rliecin\u0101ta par bildes ar Rim\u0161\u0113vi\u010du \u012bstumu", "body": "Zi\u0146u a\u0123ent\u016bra AP ir p\u0101rliecin\u0101ta par \u0161oned\u0113\u013c izplat\u012bt\u0101s fotogr\u0101fijas, kur\u0101 redzams Latvijas Bankas prezidents Ilm\u0101rs Rim\u0161\u0113vi\u010ds kop\u0101 ar vair\u0101k\u0101m person\u0101m, \u012bstumu, inform\u0113ja AP sabiedrisko attiec\u012bbu direktore Lor\u0113na \u012astone.Vi\u0146a uzsv\u0113ra, ka AP foto redaktors ir p\u0101rbaud\u012bjis att\u0113lu un p\u0101rliecin\u0101jies par bildes autentiskumu, k\u0101 ar\u012b to, ka bilde nav apstr\u0101d\u0101ta. AP p\u0101rst\u0101ve gan nekoment\u0113ja, kas ir \u0161\u012bs bildes avots.Vienlaikus \u012astone nor\u0101d\u012bja, ka AP ar\u012b neatk\u0101pjas no sniegt\u0101s inform\u0101cijas pirmdien public\u0113taj\u0101 rakst\u0101 par Rim\u0161\u0113vi\u010du.K\u0101 zi\u0146ots, AP \u0161oned\u0113\u013c public\u0113ja rakstu, kur\u0101 \"Norvik bankas\" liel\u0101kais akcion\u0101rs Grigorijs Guse\u013c\u0146ikovs apgalvoja, ka Rim\u0161\u0113vi\u010ds gadiem ilgi izspiedis kuku\u013cus no vi\u0146a vad\u012bt\u0101s kred\u012btiest\u0101des.T\u0101pat rakst\u0101 v\u0113st\u012bts, ka 2010.gad\u0101 Rim\u0161\u0113vi\u010ds devies uz Krieviju, \u0161\u0137iet, lai piedal\u012btos med\u012bb\u0101s, k\u0101 varot spriest p\u0113c AP r\u012bc\u012bb\u0101 eso\u0161aj\u0101m fotogr\u0101fij\u0101m, kur\u0101s vi\u0146\u0161 it k\u0101 redzams savies\u012bg\u0101 atmosf\u0113r\u0101 kop\u0101 ar Krievijas Inform\u0101ciju tehnolo\u0123ijas izp\u0113tes instit\u016bta vad\u012bt\u0101ju Pi\u013c\u0161\u010dikovu. \u0160is instit\u016bts ir valstij piedero\u0161s milit\u0101ro tehnolo\u0123iju uz\u0146\u0113mums, kas pak\u013cauts ASV sankcij\u0101m. Rakstam pievienota ar\u012b fotogr\u0101fija.Rim\u0161\u0113vi\u010ds otrdien preses konferenc\u0113 neizsl\u0113dza, ka a\u0123ent\u016bras AP public\u0113t\u0101 fotogr\u0101fija, kur\u0101 vi\u0146\u0161 redzams savies\u012bg\u0101 atmosf\u0113r\u0101 kop\u0101 ar Krievijas Inform\u0101ciju tehnolo\u0123ijas izp\u0113tes instit\u016bta vad\u012bt\u0101jam Dmitrijam Pi\u013c\u0161\u010dikovam l\u012bdz\u012bgu personu, var\u0113tu b\u016bt falsific\u0113ta. \"Man\u0101 arh\u012bv\u0101 t\u0101das bildes nav, es tiku inform\u0113ts, ka \u0161\u012b foto ir mont\u0113ta un falsific\u0113ta,\" sac\u012bja Latvijas Bankas prezidents.Vi\u0146a advok\u0101ts Saulvedis V\u0101rpi\u0146\u0161 \u017eurn\u0101listiem pazi\u0146oja, ka, visticam\u0101k, saist\u012bb\u0101 ar \u0161o fotoatt\u0113lu tiks gatavots iesniegums Dro\u0161\u012bbas policijai (DP).Ministru prezidents M\u0101ris Ku\u010dinskis (ZZS) un finan\u0161u ministre Dana Reizniece-Ozola (ZZS) AS \"Norvik banka\" vad\u012bbas aktivit\u0101tes \u0101rvalstu medijos uzskata par provok\u0101ciju un v\u0113r\u0161anos pret valsti.", "description": "Zi\u0146u a\u0123ent\u016bra AP ir p\u0101rliecin\u0101ta par \u0161oned\u0113\u013c izplat\u012bt\u0101s fotogr\u0101fijas, kur\u0101 redzams Latvijas Bankas prezidents Ilm\u0101rs Rim\u0161\u0113vi\u010ds kop\u0101 ar vair\u0101k\u0101m person\u0101m, \u012bstumu, inform\u0113ja AP sabiedrisko attiec\u012bbu direktore Lor\u0113na \u012astone.", "related_articles": [{"title": "Man ir izteikti no\u0161au\u0161anas draudi, pazi\u0146o Rim\u0161\u0113vi\u010ds (plkst.17.13)(310)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/criminal/man-ir-izteikti-nosausanas-draudi-pazino-rimsevics-plkst1713.d?id=49764429"}, {"title": "'100 000 m\u0113nes\u012b' \u2013 Guse\u013cnikovs atst\u0101sta tik\u0161anos ar Rim\u0161\u0113vi\u010du un 'ietekm\u012bgo draugu'(736)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/bankas_un_finanses/100-000-menesi-guselnikovs-atstasta-tiksanos-ar-rimsevicu-un-ietekmigo-draugu.d?id=49762683"}, {"title": "AM par Rim\u0161\u0113vi\u010da bildi Krievij\u0101: pret Latviju tiek izv\u0113rsta masveida inform\u0101cijas oper\u0101cija(597)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/am-par-rimsevica-bildi-krievija-pret-latviju-tiek-izversta-masveida-informacijas-operacija.d?id=49766489"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/zveja-kamcatka-agentura-ap-parliecinata-par-bildes-ar-rimsevicu-istumu.d?id=49766779", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "L\u00e4ti maksuamet avaldas madalat palka maksvate t\u00f6\u00f6andjate nimekirja, kust leiab ka Eesti v\u00e4lisministeeriumi", "body": "Tegelikult pole tegu mitte Eesti ministeeriumiga, vaid ministeeriumi vara haldamiseks loodud sellenimelise L\u00e4ti ettev\u00f5ttega, andis teada v\u00e4lisministeeriumi k\u00f5neisik.\u201eNimetuse Eesti V\u00e4lisministeerium all on L\u00e4ti Maksuametis registreeritud v\u00e4lisministeeriumi omandi, aadressiga Skolas 13, haldamiseks loodud L\u00e4ti ettev\u00f5te,\" m\u00e4rkis Eesti v\u00e4lisministeeriumi meedian\u00f5unik Liisa Toots. \"Antud ettev\u00f5tte nimekirjas ei t\u00f6\u00f6ta 2018.aasta jaanuari l\u00f5pu seisuga \u00fchtegi inimest. Eelmisel aastal t\u00f6\u00f6tas ettev\u00f5ttes 1 inimene ning seda mitte t\u00e4iskohaga vaid talle maksti palka tunnitasu alusel, mis oli k\u00f5rgem kui L\u00e4ti miinimumt\u00f6\u00f6tasu.\u201dT\u00e4na avaldatud nimekirjas on 2604 \u00e4riettev\u00f5tet, valitsusv\u00e4list organisatsiooni, erinevat ameti\u00fchingu- ja erialaorganisatsiooni, usu\u00fchendust, f\u00fc\u00fcsilisest isikust ettev\u00f5tjat, kooperatiivi, talumajapidamist, korteri\u00fchistut ja muud t\u00f6\u00f6andjat, vahendab L\u00e4ti Delfi.Nimekirjas on n\u00e4iteks ettev\u00f5tete Valmieras Piens, Valmieras Stikla \u0160\u0137iedra, Ventamonjaks ja Ventspils Tirdzniec\u012bbas Osta ameti\u00fchinguorganisatsioonid.Nimekirjas on mainitud ka Eesti v\u00e4lisministeerium, L\u00e4ti P\u00f5llumajandus\u00fclikooli ameti\u00fchingukomitee, L\u00e4ti Ajakirjanike Liit, L\u00e4ti Debatiassotsiatsioon, L\u00e4ti Tulevikufoorum, Ida-Euroopa Poliika Uuringute Keskus ja K\u00f5rghariduse Ekspordi Liit.Nimekirjas on ka firmad Latvijas Sabiedr\u012bbas Vesel\u012bbas A\u0123ent\u016bra, Latgales Laiks, Re\u0123ionu Mediji, Rietumu Radio, R\u0113zeknes V\u0113stis, RBSSKALS Special Project, Vien\u012bbas Park Residence, Latvijas Me\u017ei, Optima Management, R\u012bgas Kinostudija ja teised.SSE Riga koostatava Balti riikide varimajanduse indeksi j\u00e4rgi moodustasid \u00fcmbrikupalgad 2016. aastal 40,2 protsenti L\u00e4ti varimajandusest.L\u00e4ti maksuameti s\u00f5nul v\u00f5imaldab ligip\u00e4\u00e4s informatsioonile selliste t\u00f6\u00f6andjate kohta t\u00f6\u00f6tajate \u00f5iguste kaitset, sest nad saavad juba enne t\u00f6\u00f6leasumist v\u00f5rrelda t\u00f6\u00f6tasusid ja hinnata v\u00f5imalikke riske.", "description": "L\u00e4ti maksuamet koostas nimekirja t\u00f6\u00f6andjatest, mis maksavad miinimumpalka v\u00f5i veelgi v\u00e4hem. Nimekirjas on 2604 t\u00f6\u00f6andjat, kelle hulgas on ka n\u00e4iteks Eesti v\u00e4lisministeerium.", "related_articles": [], "url": "https://arileht.delfi.ee/news/uudised/lati-maksuamet-avaldas-madalat-palka-maksvate-tooandjate-nimekirja-kust-leiab-ka-eesti-valisministeeriumi?id=81258765", "language": "et"}, "lv": {"title": "Igaunijas ministrija, draudzes, individu\u0101lie komersanti \u2013 VID publisko 2604 minim\u0101l\u0101s algas maks\u0101t\u0101jus", "body": "Valsts ie\u0146\u0113mumu dienests (VID) publiskojis to darba dev\u0113ju sarakstu, kuru darbinieku vid\u0113jais m\u0113ne\u0161a atalgojums ir valst\u012b noteikt\u0101s minim\u0101l\u0101s m\u0113ne\u0161a darba algas apm\u0113r\u0101 vai maz\u0101ks.Febru\u0101ra nogal\u0113 publiskotaj\u0101 sarakst\u0101 VID iek\u013c\u0101vis kopum\u0101 2604 uz\u0146\u0113mumus, nevalstisk\u0101s organiz\u0101cijas un da\u017e\u0101du nozaru darbinieku arodorganiz\u0101cijas un profesion\u0101l\u0101s organiz\u0101cijas, luter\u0101\u0146u, kato\u013cu, pareiztic\u012bgo un baptistu konfesiju reli\u0123isk\u0101s draudzes, individu\u0101los komersantus un individu\u0101los uz\u0146\u0113mumus, kooperat\u012bv\u0101s sabiedr\u012bbas un zemnieku saimniec\u012bbas, dz\u012bvok\u013cu \u012bpa\u0161nieku biedr\u012bbas, mediju jomas uz\u0146\u0113mumus, k\u0101 ar\u012b citu nozaru firmas un ar\u012b fizisk\u0101s personas \u2013 darba dev\u0113jus.Saraksts veidots alfab\u0113tisk\u0101 k\u0101rt\u012bb\u0101 un k\u0101 pirmais uz\u0146\u0113mums taj\u0101 ierindota AS \"Valmieras piens\" arodorganiz\u0101cija, ta\u010du sarakst\u0101 rodamas ar\u012b \"Valmieras stikla \u0161\u0137iedras\", \"Ventamonjaks\" un \"Ventspils tirdzniec\u012bbas ostas\" arodorganiz\u0101cijas.T\u0101pat sarakst\u0101 VID ierindojis Igaunijas Republikas \u0100rlietu ministriju, Latvijas Lauksaimniec\u012bbas universit\u0101tes arodkomiteju, Latvijas \u017durn\u0101listu asoci\u0101ciju, Latvijas deba\u0161u asoci\u0101ciju, Latvijas n\u0101kotnes forumu, Austrumeiropas politikas p\u0113t\u012bjumu centru, Augst\u0101k\u0101s izgl\u012bt\u012bbas eksporta apvien\u012bbu.Sarakst\u0101 ierindots L\u016bcijas Gar\u016btas fonds, filmu studija \"Rija\", Latvijas Farm\u0101cijas arodbiedr\u012bba, Latvijas Sabiedr\u012bbas vesel\u012bbas fonds, Latvijas Pat\u0113r\u0113t\u0101ju intere\u0161u aizst\u0101v\u012bbas asoci\u0101cija, Latvijas Rakstnieku savien\u012bba, Vides aizsardz\u012bbas klubs un citas organiz\u0101cijas.T\u0101pat sarakst\u0101 ierindotas SIA \"Latvijas sabiedr\u012bbas vesel\u012bbas a\u0123ent\u016bra\", SIA \"Latgales laiks\", SIA \"Re\u0123ionu mediji\", SIA \"Rietumu Radio\", SIA \"Radio Sigulda\", SIA \"R\u0113zeknes v\u0113stis\", SIA \"RBSSKALS Special Projekt\", SIA \"Vien\u012bbas Park residence\", AS \"Latvijas me\u017ei\", AS \"Optima Management\", AS \"R\u012bgas kinostudija\" un citas.K\u0101 zi\u0146ots, lai veicin\u0101tu komercdarb\u012bbas vides dro\u0161\u012bbu, god\u012bgu konkurenci un labpr\u0101t\u012bgu nodok\u013cu saist\u012bbu izpildi, 26. janv\u0101r\u012b sp\u0113k\u0101 st\u0101jas groz\u012bjumi likum\u0101 \"Par nodok\u013ciem un nodev\u0101m\", kas paredz nodro\u0161in\u0101t publiski pieejamu inform\u0101ciju par darba dev\u0113jiem, kuru darbinieku vid\u0113jais m\u0113ne\u0161a atalgojums ir valst\u012b noteikt\u0101s minim\u0101l\u0101s m\u0113ne\u0161a darba algas apm\u0113r\u0101 vai maz\u0101ks.Saska\u0146\u0101 ar \"SSE Riga\" Ilgtsp\u0113j\u012bga biznesa centra p\u0113t\u012bjumu \"\u0112nu ekonomikas indekss Baltijas valst\u012bs 2009.-2016.\" otru liel\u0101ko \u0113nu ekonomikas \u012bpatsvara da\u013cu Latvij\u0101 2016. gad\u0101 joproj\u0101m veido \"aplok\u0161\u0146u algas\" (40,2%), tas ir, algas da\u013ca, kuru uz\u0146\u0113m\u0113ji re\u0101li maks\u0101, bet sl\u0113pj no valsts.VID iepriek\u0161 nor\u0101d\u012bja, ka no min\u0113t\u0101 p\u0113t\u012bjuma izriet, ka maz\u0101ki un jaun\u0101ki uz\u0146\u0113mumi proporcion\u0101li vair\u0101k iesaist\u0101s \u0113nu uz\u0146\u0113m\u0113jdarb\u012bb\u0101 nek\u0101 liel\u0101ki un vec\u0101ki uz\u0146\u0113mumi, kas atbilst dz\u012bves liec\u012bbai par to, ka uz\u0146\u0113mumi izmanto izvair\u012b\u0161anos no nodok\u013cu maks\u0101\u0161anas, lai sasniegtu zin\u0101mu konkur\u0113tsp\u0113jas slieksni, un ka \u0161\u012b sliek\u0161\u0146a sasnieg\u0161ana ir b\u016btiska, lai konkur\u0113tu att\u012bst\u012bt\u0101 tirg\u016b.\"Visbeidzot izvair\u012b\u0161an\u0101s no nodok\u013cu maks\u0101\u0161anas un apzin\u0101tas r\u0101d\u012bjumu neuzr\u0101d\u012b\u0161anas izplat\u012bba Baltijas valst\u012bs ir saist\u012bta ar pie\u0146\u0113mumu par iesp\u0113ju tikt pie\u0137ertam un par sagaid\u0101mo sodu pie\u0137er\u0161anas gad\u012bjum\u0101. Tie uz\u0146\u0113mumi, kuru pie\u0146\u0113mums par iesp\u0113ju tikt pie\u0137ertam ir augst\u0101ks, sliecas maz\u0101k iesaist\u012bties \u0113nu uz\u0146\u0113m\u0113jdarb\u012bb\u0101,\" skaidroja VID.\u0145emot v\u0113r\u0101 to, ka saska\u0146\u0101 ar Darba likumu minim\u0101l\u0101 darba alga nedr\u012bkst b\u016bt maz\u0101ka par valsts noteikto minimumu, darba dev\u0113ji nereti k\u0101 darbinieka ofici\u0101lo algu uzr\u0101da valst\u012b noteikto minim\u0101lo darba algas apm\u0113ru, bet faktiski darbiniekam papildus tiek maks\u0101t\u0101 atl\u012bdz\u012bba, kas netiek ofici\u0101li uzr\u0101d\u012bta, proti, \"aplok\u0161\u0146u alga\".Vienlaikus VID nor\u0101d\u012bja, ka inform\u0101cijas pieejam\u012bba par darba dev\u0113jiem, kuru darbinieku vid\u0113jais m\u0113ne\u0161a atalgojums ir valst\u012b noteikt\u0101s minim\u0101l\u0101s m\u0113ne\u0161algas apm\u0113r\u0101 vai maz\u0101ks, veicin\u0101s darba \u0146\u0113m\u0113ju ties\u012bbu aizsardz\u012bbu, dodot tiem iesp\u0113ju pirms pieteik\u0161an\u0101s konkr\u0113taj\u0101 darb\u0101 izv\u0113rt\u0113t darba samaksas at\u0161\u0137ir\u012bbas l\u012bdz\u012bgos uz\u0146\u0113mumos, t\u0101d\u0113j\u0101di izv\u0113rt\u0113jot visus iesp\u0113jamos riskus, kas saist\u012bti ar iesp\u0113jamo darba attiec\u012bbu nodibin\u0101\u0161anu.", "description": "Valsts ie\u0146\u0113mumu dienests (VID) publiskojis to darba dev\u0113ju sarakstu, kuru darbinieku vid\u0113jais m\u0113ne\u0161a atalgojums ir valst\u012b noteikt\u0101s minim\u0101l\u0101s m\u0113ne\u0161a darba algas apm\u0113r\u0101 vai maz\u0101ks.", "related_articles": [{"title": "Vid\u0113j\u0101 alga Latvij\u0101 \u0161ogad var\u0113tu sasniegt 997 eiro, prognoz\u0113 FM(73)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/videja-alga-latvija-sogad-varetu-sasniegt-997-eiro-prognoze-fm.d?id=49739957"}, {"title": "Vair\u0101ki uz\u0146\u0113m\u0113ji Latgal\u0113 gatavojas streikam(47)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/vairaki-uznemeji-latgale-gatavojas-streikam.d?id=49740787"}, {"title": "VID no febru\u0101ra public\u0113s minim\u0101l\u0101s algas maks\u0101t\u0101ju sarakstus(163)", "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/vid-no-februara-publices-minimalas-algas-maksataju-sarakstus.d?id=49683673"}], "url": "https://www.delfi.lv/bizness/biznesa_vide/igaunijas-ministrija-draudzes-individualie-komersanti-vid-publisko-2604-minimalas-algas-maksatajus.d?id=49784703", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "DELFI - V\u00e4rsked uudised Eestist ja v\u00e4lismaalt", "body": "Rink\u0113vi\u010dsi s\u00f5nul peeti r\u00fcndajad kinni. Rink\u0113vi\u010ds lubas saata Venemaa v\u00e4lisministeeriumile noodi, milles n\u00f5utakse selgitusi diplomaatilise esinduse julgeoleku ja puutumatuse tagamise kohta, vahendab L\u00e4ti Delfi.\u201eSellised provokatsioonid on lubamatud,\u201d kirjutas Rink\u0113vi\u010ds.\u0160ovakar noticis uzbrukums Latvijas v\u0113stniec\u012bbai Maskav\u0101, uzbruc\u0113ji aiztur\u0113ti, iesniegsim notu Krievijas \u0100rlietu ministrijai, pieprasot nodro\u0161in\u0101t diplom\u0101tisk\u0101s p\u0101rst\u0101vniec\u012bbas dro\u0161\u012bbu un neaizskaram\u012bbu. \u0160\u0101das provok\u0101cijas nav pie\u013caujamas, Krievijai attiec\u012bgi j\u0101r\u012bkojasL\u00e4ti v\u00e4lisministeeriumi pressiesindaja Gints Jegermanis \u00fctles, et kell 17.27 tuli saatkonna juurde mitu inimest, kes loopisid hoonet suitsupommide ja signaalrakettidega. \u00dcks r\u00fcndajatest \u00fcritas midagi musta v\u00e4rviga seinale sodida, kuid j\u00f5udis vai kirjutada ladina t\u00e4he \u201eS\u201d.Politsei pidas kaks r\u00fcndajat kinni. Tegemist oli natsionaalbol\u0161evikega. Saatkonna t\u00f6\u00f6tajad kannatada ei saanud, teatas Jegermanis.Uzbrukums Latvijas v\u0113stniec\u012bbai Maskav\u0101 pic.twitter.com/cM1lKu3VjAVenemaa informeeritud allikad teatasid, et L\u00e4ti saatkonda r\u00fcndasid erakonna Teine Venemaa aktivistid Olga \u0160alina ja Gleb Buvanenko. Neid s\u00fc\u00fcdistatakse pisihuligaansuses.Registreerimata erakond Teine Venemaa teatas varem, et aktsiooniga v\u00e4ljendasid \u0160alina ja Buvanenko protesti \u201e\u00f5iguskaitsja\u201d Vladimir Lindermani vahistamise vastu L\u00e4tis. Viimane v\u00f5itleb koolide l\u00e4tikeelsele \u00f5ppele \u00fclemineku vastu.Linderman vahistati Riias 8. mail seoses esinemisega 31. m\u00e4rtsil \u201e\u00fclel\u00e4tilisel lapsevanemate koosolekul\u201d.", "description": "Eile \u00f5htul r\u00fcnnati L\u00e4ti saatkonda Moskvas, teatas v\u00e4lisminister Edgars Rink\u0113vi\u010ds Twitteris.", "related_articles": [{"title": "GRAAFIK | L\u00e4tlaste sisser\u00e4nne Eestisse on j\u00e4rsult kasvanud", "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/eesti/graafik-latlaste-sisseranne-eestisse-on-jarsult-kasvanud?id=82067019"}], "url": "https://www.delfi.ee/news/paevauudised/valismaa/video-moskvas-runnati-lati-saatkonda?id=82053437", "language": "et"}, "lv": {"title": "Notu Krievijai par Maskav\u0101 notiku\u0161o uzbrukumu Latvijas v\u0113stniec\u012bbai iesniegs \u0161odien", "body": "Notu, prasot nodro\u0161in\u0101t diplom\u0101tisk\u0101s p\u0101rst\u0101vniec\u012bbas dro\u0161\u012bbu un neaizskaram\u012bbu p\u0113c tre\u0161dienas p\u0113cpusdien\u0101 Maskav\u0101 notiku\u0161\u0101 uzbrukuma Latvijas v\u0113stniec\u012bbai, \u0100rlietu ministrija (\u0100M) Krievijai iesniegs ceturtdien, raid\u012bjum\u0101 \"900 sekundes\" past\u0101st\u012bja \u0100M preses sekret\u0101rs Gints Jegermanis.Vi\u0146\u0161 ar\u012b past\u0101st\u012bja, ka \u0100M uzbruc\u0113ju mot\u012bvi nav zin\u0101mi.Uzbrukum\u0101 boj\u0101ta \u0113kas fas\u0101d\u0113, ta\u010du pagaid\u0101m rad\u012btie zaud\u0113jumi v\u0113l j\u0101apl\u0113\u0161. Saska\u0146\u0101 ar Jegerma\u0146a pausto boj\u0101tas ar\u012b automa\u0161\u012bnas, kas bija novietotas pie v\u0113stniec\u012bbas, tiesa, tas neesot v\u0113stniec\u012bbas transports.Tauj\u0101ts par to, vai v\u0113stniec\u012bbas darbinieki j\u016btas dro\u0161i, \u0100M preses sekret\u0101rs atbild\u0113ja apstiprino\u0161i, atg\u0101dinot, ka v\u0113stniec\u012bbas iek\u0161\u0113jo apsardzi nodro\u0161ina Iek\u0161lietu ministrijas darbinieki, bet par t\u0101s dro\u0161\u012bbu no \u0101rpuses j\u0101g\u0101d\u0101 Krievijai.Jau zi\u0146ots, ka 9. maij\u0101 Maskav\u0101 pulksten 17.27 noticis uzbrukums Latvijas v\u0113stniec\u012bbai. Pie \u0113kas aizdedzin\u0101tas divas d\u016bmu sveces un v\u0113stniec\u012bbas \u0113kas virzien\u0101 raid\u012btas divas sign\u0101lra\u0137etes un uz fas\u0101des ar melnu kr\u0101su uzrakst\u012bts burts \"S\".Aiztur\u0113ti divi uzbruc\u0113ji, kuri p\u0101rst\u0101v t\u0101 sauktos nacion\u0101lbo\u013c\u0161evikus. Uzbrukum\u0101 neviens Latvijas v\u0113stniec\u012bbas darbinieks nav cietis.Uzbrukums Latvijas v\u0113stniec\u012bbai Maskav\u0101 pic.twitter.com/cM1lKu3VjA\u2014 Nepareizais (@Nepareizais) May 9, 2018", "description": "Notu, prasot nodro\u0161in\u0101t diplom\u0101tisk\u0101s p\u0101rst\u0101vniec\u012bbas dro\u0161\u012bbu un neaizskaram\u012bbu p\u0113c tre\u0161dienas p\u0113cpusdien\u0101 Maskav\u0101 notiku\u0161\u0101 uzbrukuma Latvijas v\u0113stniec\u012bbai, \u0100rlietu ministrija (\u0100M) Krievijai iesniegs ceturtdien, raid\u012bjum\u0101 \"900 sekundes\" past\u0101st\u012bja \u0100M preses sekret\u0101rs Gints Jegermanis.", "related_articles": [{"title": "Maskav\u0101 noticis uzbrukums Latvijas v\u0113stniec\u012bbai(253)", "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/maskava-noticis-uzbrukums-latvijas-vestniecibai.d?id=50012283"}], "url": "https://www.delfi.lv/news/national/politics/notu-krievijai-par-maskava-notikuso-uzbrukumu-latvijas-vestniecibai-iesniegs-sodien.d?id=50012827", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "FOTOD | Gigantseima b\u00fcstiga l\u00e4tlanna p\u00f5rutab: kitsaste huultega naise suudlemine on justkui seina suudlemine", "body": "\"Kui mul olid v\u00e4iksed huuled, siis ei olnud suudlemine huvitav. Mu kallim t\u00f5des mulle, et v\u00e4ikeste huultega suudlemine on nagu seina suudlemine. P\u00e4rast mu protseduure on ta n\u00f5us mind rohkem suudlema,\" r\u00e4\u00e4gib naine.Naine l\u00fckkab \u00fcmber v\u00e4ite, et huulte ja rindade suurendamine v\u00e4hendaks nende tundlikkust. Victoria k\u00e4ib ainult v\u00e4ga heade arstide juures, ta kinnitab, et suurendatud kehaosad ei ole oma tundlikkuses kaotanud. Mu huuled on endiselt pehmed ja naturaalsed.\"Suured rinnad ja huuled teevad naise seksikaks- Minu eesm\u00e4rk ongi n\u00e4ha v\u00e4lja seksikas. Ma tahan oma huuli aina suuremaks ja suuremaks teha,\" s\u00f5nab naine.Oma huulte eest maksab naine 2800-3500 eurot \u00fche t\u00e4ienduse eest. 8-10 milligrammi \"t\u00e4idist\" l\u00e4heb tarvis, 1 milligramm head t\u00e4itematerjali maksab umbes 350 eurot.Naine s\u00f5nab, et ei tasu huulte suurendamist karta, kuna protseduuride m\u00f5ju kaob poole aastaga \u00e4ra.A post shared by \u2b50\ufe0fVictoria Wild\u2b50\ufe0f (@victoriawildofficial) on Jun 20, 2018 at 4:04am PDTA post shared by \u2b50\ufe0fVictoria Wild\u2b50\ufe0f (@victoriawildofficial) on Dec 12, 2017 at 10:18am PST", "description": "L\u00e4ti suurima b\u00fcstiga skandaalne modell Victoria Vailda r\u00e4\u00e4kis l\u00e4hemalt oma ilunippidest ja t\u00f5des, et oma hiiglaslike huultega on suudlemine v\u00e4ga nauditav, vahendab Delfi.lv.", "related_articles": [{"title": "VIDEO | V\u00e4gev! Noor produtsent tegi Delfi intervjuu p\u00f5hjal Uudo Sepast laulu", "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/inimesed/video-vagev-noor-produtsent-tegi-delfi-intervjuu-pohjal-uudo-sepast-laulu?id=83012141"}], "url": "https://kroonika.delfi.ee/news/mitmesugust/fotod-gigantseima-bustiga-latlanna-porutab-kitsaste-huultega-naise-suudlemine-on-justkui-seina-suudlemine?id=82861641", "language": "et"}, "lv": {"title": "Skandaloz\u0101 latvie\u0161u modele sk\u016bpst\u012b\u0161an\u0101s baudu izjutusi tikai p\u0113c l\u016bpu palielin\u0101\u0161anas", "body": "Latvie\u0161u modele Viktorija Vailda, kura neofici\u0101li tiek d\u0113v\u0113ta par Latvijas liel\u0101ko kr\u016b\u0161u \u012bpa\u0161nieci, port\u0101lam \"Skaties.lv\" atkl\u0101jusi, ka sk\u016bpst\u012b\u0161an\u0101s s\u0101kusi izjust, tikai palielinot l\u016bpas. Vi\u0146a savu sul\u012bgo l\u016bpu palielin\u0101\u0161anai naudu ne\u017e\u0113lo \u2013 viena reize skaistulei izmaks\u0101 no 2800 l\u012bdz 3500 eiro.K\u0101 port\u0101lam skaidrojusi dai\u013cava, vi\u0146a pati priek\u0161roku dod lielai dekolt\u0113 zonai un liel\u0101m l\u016bp\u0101m. Jo t\u0101s liel\u0101kas \u2013 jo skaist\u0101kas, uzskata Viktorija.\"Kad man bija mazas l\u016bpas, sk\u016bpst\u012b\u0161an\u0101s bija neinteresanta. Mans m\u012b\u013cotais v\u012brietis teica, ka sk\u016bpst\u012bt sievieti ar maz\u0101m l\u016bp\u0101m ir tas pats, kas sk\u016bpst\u012bt sienu. Kop\u0161 palielin\u0101ju l\u016bpas vi\u0146\u0161 beidzot j\u016btas sk\u016bpst\u012bts,\" port\u0101lam \"Skaties.lv\" atkl\u0101j modele. Vi\u0146a nesl\u0113pj \u2013 p\u0113c l\u016bpu palielin\u0101\u0161anas sk\u016bpsti k\u013cuvu\u0161i juteklisk\u0101ki, erotisk\u0101ki, izjust\u0101ki un vi\u0146as m\u012b\u013cotais beidzot j\u016btas apmierin\u0101ts.Izskat\u012bg\u0101 sieviete nepiekr\u012bt ar\u012b apgalvojumam, ka l\u016bpu un kr\u016b\u0161u palielin\u0101\u0161anas d\u0113\u013c z\u016bd to j\u016bt\u012bgums. Viktorija apmekl\u0113jot tikai labus \u0101rstus, un vi\u0146as uzlabot\u0101s \u0137erme\u0146a da\u013cas nav zaud\u0113ju\u0161as savu j\u016bt\u012bgumu. T\u0101s joproj\u0101m ir m\u012bkstas un dab\u012bgas.\"Tas nav nekas pretdabisks. Ir ar\u012b cilv\u0113ki, kurus daba apvelt\u012bjusi ar sul\u012bg\u0101m l\u016bp\u0101m un iespaid\u012bgu dekolt\u0113 zonu. Lielas l\u016bpas un kr\u016btis padara sievieti seksu\u0101lu, un t\u0101ds ir mans m\u0113r\u0137is \u2013 izskat\u012bties seksu\u0101lai. S\u0101kot palielinot l\u016bpas v\u0113l\u0113jos arvien liel\u0101kas un liel\u0101kas,\" port\u0101lam atz\u012bm\u0113 modele.Lai uzlabotu savas l\u016bpas, Viktorijai par vienu \u0101rsta viz\u012bti j\u0101maks\u0101 2800 \u2013 3500 eiro. Kopum\u0101 nepiecie\u0161ami 8-10 miligrami \"filleru\", bet viens miligrams \"Juvederm3\" \"filleru\" maks\u0101 350 eiro.Vi\u0146a ar\u012b citas sievietes mudina nebaud\u012bties, bet palielin\u0101t l\u016bpas. \"Ja nepatiks p\u0113c pusgada efekts izzud\u012bs. Galvenais doties pie labiem \u0101rstiem un izvair\u012bties no parastiem kosm\u0113tikas kabinetiem. Sava vesel\u012bba un skaistums ir j\u0101sarg\u0101, pret to j\u0101attiecas nopietni. Lai ietaup\u012btu p\u0101ris simtus eiro, nevar risk\u0113t ar savu \u0101r\u0113jo veidolu,\" uzskata Viktorija.Jau zi\u0146ots, ka pag\u0101ju\u0161aj\u0101 ned\u0113\u013c\u0101 efekt\u012bg\u0101 b\u016btne saviem atbalst\u012bt\u0101jiem pav\u0113st\u012bjusi priekpilnus jaunumus \u2013 vi\u0146a atbraukusi paciemoties dzimten\u0113. Viktorija, kura n\u0101k no Dobeles novada Naud\u012btes pagasta, pag\u0101ju\u0161aj\u0101 ned\u0113\u013c\u0101 soci\u0101lajos t\u012bklos atskait\u012bjusies, ka ieradusies sav\u0101 jaun\u012bbas dienu miest\u0101. Par prieku saviem faniem vi\u0146a publiskojusi pikantu fotogr\u0101fiju.Viktorija dz\u012bvo \u0101rzem\u0113s, tom\u0113r vi\u0146as atbalst\u012bt\u0101jiem dzimten\u0113 nav iemesla b\u0113d\u0101ties. Modele savas gaitas dokument\u0113 \"Instagram\" foto blog\u0101, kuram, starp citu, ir jau vair\u0101k nek\u0101 215 t\u016bksto\u0161i sekot\u0101ju.Pla\u0161\u0101ku atpaz\u012bstam\u012bbu Viktorija iemantoja pirms aptuveni trim gadiem, kad par latvieti, kura par da\u017e\u0101d\u0101m plastiskaj\u0101m oper\u0101cij\u0101m izt\u0113r\u0113jusi vair\u0101kus desmitus t\u016bksto\u0161us eiro, rakst\u012bja da\u017e\u0101di mediji ne tikai Latvij\u0101, bet ar\u012b \u0101rzem\u0113s.I used to be an atheist until I realised that I was a Goddess.. #goddess #worshipme #blonde #curvesA post shared by \u2b50\ufe0fVictoria Wild\u2b50\ufe0f (@victoriawildofficial) on Jun 20, 2018 at 4:04am PDT(function())();", "description": "Latvie\u0161u modele Viktorija Vailda, kura neofici\u0101li tiek d\u0113v\u0113ta par Latvijas liel\u0101ko kr\u016b\u0161u \u012bpa\u0161nieci, port\u0101lam \"Skaties.lv\" atkl\u0101jusi, ka sk\u016bpst\u012b\u0161an\u0101s s\u0101kusi izjust, tikai palielinot l\u016bpas. Vi\u0146a savu sul\u012bgo l\u016bpu palielin\u0101\u0161anai naudu ne\u017e\u0113lo \u2013 viena reize skaistulei izmaks\u0101 no 2800 l\u012bdz 3500 eiro.", "related_articles": [{"title": "Dzimten\u0113 ieradusies skandaloz\u0101 latvie\u0161u modele Viktorija Vailda(209)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/dzimtene-ieradusies-skandaloza-latviesu-modele-viktorija-vailda.d?id=50151159"}, {"title": "Septi\u0146i popul\u0101ri latvie\u0161i, kuri veiku\u0161i plastisk\u0101s oper\u0101cijas(93)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/septini-populari-latviesi-kuri-veikusi-plastiskas-operacijas.d?id=48512109"}, {"title": "Popul\u0101ras latvietes, kuras lepojas ar m\u0101ksl\u012bgaj\u0101m kr\u016bt\u012bm(104)", "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/dzivesstils/stils/popularas-latvietes-kuras-lepojas-ar-maksligajam-krutim.d?id=49140493"}], "url": "https://www.delfi.lv/izklaide/slavenibas/citi/skandaloza-latviesu-modele-skupstisanas-baudu-izjutusi-tikai-pec-lupu-palielinasanas.d?id=50165063", "language": "lv"}}, {"et": {"title": "Riia vanalinnas avati \"omahinna\" eest toitu m\u00fc\u00fcv restoran", "body": "\u201eMeie ettev\u00f5tte tuluallikas on sissep\u00e4\u00e4sutasu,\u201d \u00fctleb ettev\u00f5tja P\u0113teris Ozols, kes saanud koos m\u00f5ttekaaslastega inspiratsiooni Moskva restoraniketist True Cost. Restoran Atv\u0113rts (t\u00f5lkes \u201eavatud\u201d) reklaamib end kui toidukohta, mis pakub s\u00f5bralike hindade eest restorani kvaliteediga toite ja jooke ning suurep\u00e4rast teenindust.\u201eInimesi huvitab v\u00f5imalikult madal hind. Eksklusiivsete asjadega ei teeni juba ammu raha. Nagu ka lennukompaniid, areneb ka restorani\u00e4ri selles suunas,\u201d \u00fctleb Ozols, kes on veendunud, et kohalikud valivad sellised s\u00f6\u00f6gikohad, kus pakutakse head hinda.20 inimesele t\u00f6\u00f6d andva restorani k\u00e4imat\u00f5mbamiseks kulus 65 000 eurot, mis loodetakse tagasi teenida kahe aastaga.\u201eMeil on omad arvestused. \u00c4rimudel v\u00f5ib t\u00f6\u00f6tada suure voo korral. V\u00f5ttes arvesse meie julget pakkumist, ennustame, et see voog v\u00f5iks olla piisavalt suur, et meile tulu teenida,\u201d \u00fctleb Ozols.Sissep\u00e4\u00e4s aadressil Kal\u0137u iela 8 asuvasse restorani maksab t\u00f6\u00f6p\u00e4evadel kuni kella 17-ni kaks eurot, \u00f5htul poole rohkem. Reedeti on sissep\u00e4\u00e4s p\u00e4rast kella 21 viis eurot. Laup\u00e4eviti, p\u00fchap\u00e4eviti ning riigip\u00fchadel on sissep\u00e4\u00e4s neli eurot. P\u00e4rast kella 18 on laup\u00e4eviti ja riigip\u00fchadel sissep\u00e4\u00e4s p\u00e4rast kella 18 viis eurot.Kuni seitsmeaastastele lastele ning pension\u00e4ridele on sissep\u00e4\u00e4s tasuta.Tellides midagi kaasav\u00f5tmiseks, tuleb toidu ja joogi eest maksta 2,5 korda rohkem kui kohapeal s\u00fc\u00fces.L\u00e4ti hotellide ning restoranide liidu president J\u0101nis Pinnis \u00fctleb L\u00e4ti Delfile, et kuuleb sellist t\u00fc\u00fcpi restoranist esimest korda. Tutvunud restorani toidu- ja joogihindadega, tunnistab ta, et need on m\u00e4rgatavalt odavamad teiste restoranide omadest ning l\u00e4hedased omahinnale.\u201ePole saladus, et toidu omahind peab l\u00f5pphinnast moodustama ligi 40 protsenti, et restoran v\u00f5iks k\u00f5ik kulud katta. Kontseptsioon on huvitav, aga selle eluj\u00f5ulisust on raske hinnata \u2013 seda n\u00e4itab aeg. See on v\u00e4ga julge samm ka seet\u00f5ttu, et sissep\u00e4\u00e4sutasu on v\u00f5rdlemisi madal,\u201d \u00fctleb Pinnis.L\u00e4ti restoranide liidu president J\u0101nis Jenzis \u00fctleb, et Riia restoranide turg on \u00fclek\u00fcllastunud ning kolleegide katsed pakkuda uusi ja enneolematuid kontseptsioone on m\u00f5istetavad.\u201eP\u0113teris Ozols on kogenud kolleeg ning ma loodan, et hinnapoliitikat kujundades on ta v\u00f5tnud arvesse seda, et sissep\u00e4\u00e4sutasu eest saaks tasuda vanalinna \u00fc\u00fcri, kommunaalkulud, inventari, investeeringu, palgad ning k\u00f5ik maksud. Toidu ja joogi omahind on vaid \u00fcks aspekt, mis restoranides hinda m\u00f5jutab. Riias on palju restorane, kes pakuvad head hinna ja kvaliteedi suhet k\u00f5iki eelpoolnimetatud kulusid hinna sisse arvestades,\u201d \u00fctles Jenzis.L\u00e4ti \u00fcks tuntumaid kokkasid \u0112riks Dreibants leiab, et k\u00fcllap peitub asjas mingi konks, millest me ei tea: \u201eHakkame kui kalad s\u00f6\u00f6da k\u00fclge ning siis juba n\u00e4eme, kuidas meid toidetakse. Vahest on selline kontseptsioon vaid alguses ning suurema inimhulga puhul hinnad t\u00f5usevad.\u201dK\u00f5ige suurema ettev\u00f5tlusriskina n\u00e4eb restorani omanik inimeste hirme ning v\u00e4hest huvi.\u201eV\u00f5ttes arvesse meie hindasid v\u00f5ivad inimesed arvata, et p\u00fc\u00fcame mingil moel viilida, n\u00e4iteks pakume ebakvaliteetseid tooteid, ent see on t\u00e4ielik absurd. Meie visioon on see, et kvaliteet on sama k\u00f5rge kui teisteski restoranides, ent rahavoo jaotus on teistsugune,\u201d selgitab Ozols.Uurides, kuidas arvutatakse omahinda, vastab Ozols, et nad on v\u00e4lja t\u00f6\u00f6tanud valemi, kuhu on erinevad kulud sisse arvestatud \u2013 t\u00f6\u00f6tajate palgad, \u00fc\u00fcr ja muu, millest pakutava hind s\u00f5ltub.\u201eP\u00e4rast paari n\u00e4dalat vaatame \u2013 v\u00f5ib-olla on asjad, mis tuleks muuta odavamaks, teised, mille hinda tuleks t\u00f5sta. Oleme k\u00fcllaltki palju arvutanud, et nende hindade juurde j\u00f5uda,\u201d \u00fctleb Ozols. Hinnapoliitikas on ka punkt, et toidule ning joogile allahindluseid ei tehta \u2013 ainult sissep\u00e4\u00e4sutasule.\u00dcle 20 aasta restorani\u00e4ris tegutsenud Ozols \u00fctles L\u00e4ti Delfi ajakirjanikule sedagi, et varimajandusega tal kokkupuuteid olnud pole: \u201ePole mulle keegi altk\u00e4emaksu pakkunud, ent muidugi v\u00f5in esile tuua k\u00f5ik Riia linnavalitsusega seotud struktuurid, mis on, kuidas \u00f6elda, korruptiivselt ootel \u2013 millal ainult on v\u00f5imalik kelleltki mingil moel midagi v\u00e4lja pressida,\u201d kirjeldab restorani peremees \u00e4ri varjuk\u00fclge.", "description": "1. veebruaril avas Riia vanalinnas uksed restoran Atv\u0113rts, mis t\u00f6\u00f6tab Baltimaades uudse p\u00f5him\u00f5tte j\u00e4rgi \u2013 nimelt m\u00fc\u00fcakse toite ning jooke v\u00e4idetavalt omahinna eest. Sissep\u00e4\u00e4s toidukohta tuleb lunastada kahe kuni viie euro eest.", "related_articles": [{"title": "9 omap\u00e4rast vaatamisv\u00e4\u00e4rsust P\u00f5hja-L\u00e4tis, kuhu pole Eestist kauge s\u00f5ita", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/9-omaparast-vaatamisvaarsust-pohja-latis-kuhu-pole-eestist-kauge-soita?id=83101957"}, {"title": "Eesti kaupmehed: me ei ole ahned, pigem majandame alalhoidlikult", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/tarbija/eesti-kaupmehed-me-ei-ole-ahned-pigem-majandame-alalhoidlikult?id=84932961"}, {"title": "Dimitri Demjanov: v\u00e4iketootjate toodang peaks minema ainult restoranidele", "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/tarbija/dimitri-demjanov-vaiketootjate-toodang-peaks-minema-ainult-restoranidele?id=85526223"}], "url": "https://maaleht.delfi.ee/news/maaleht/uudised/riia-vanalinnas-avati-omahinna-eest-toitu-muuv-restoran?id=85225801", "language": "et"}, "lv": {"title": "R\u012bg\u0101 durvis v\u0113ris restor\u0101ns, kur \u0113dienus tirgo par pa\u0161izmaksu", "body": "Vecr\u012bg\u0101, Ka\u013c\u0137u iel\u0101 8, no 1. febru\u0101ra durvis v\u0113ris restor\u0101ns \"Atv\u0113rts\". Tas darbojas p\u0113c Baltij\u0101 v\u0113l neredz\u0113ta koncepta \u2013 \u0113dieni un dz\u0113rieni nop\u0113rkami par pa\u0161izmaksas cen\u0101m, ta\u010du par restor\u0101na apmekl\u0113jumu j\u0101maks\u0101 ieejas maksa divu l\u012bdz piecu eiro apjom\u0101.Iedvesmojoties no restor\u0101nu t\u012bkla \"True Cost\" Maskav\u0101, uz\u0146\u0113m\u0113js P\u0113teris Ozols un vi\u0146a domubiedri rad\u012bju\u0161i Baltij\u0101 pirmo god\u012bgo cenu koncepta restor\u0101nu. K\u0101 atz\u012bst restor\u0101na \u0161efpav\u0101rs Romans Uglanica, \u0113dienkart\u0113 iek\u013cauti augstas kvalit\u0101tes \u0113dieni, ta\u010du to cenas ir daudz zem\u0101kas nek\u0101 citos restor\u0101nos, kaut ar\u012b liela da\u013ca pieg\u0101d\u0101t\u0101ju ir tie pa\u0161i, kas citiem vado\u0161ajiem restor\u0101niem. Piem\u0113ram, kafija \u0161eit tiek pied\u0101v\u0101ta par 48 centiem, deserti maks\u0101 maz\u0101k nek\u0101 divus eiro, savuk\u0101rt burgeru cena sv\u0101rst\u0101s no tr\u012bs l\u012bdz \u010detriem eiro.\"M\u016bsu biznesa model\u012b pe\u013c\u0146as avots ir ieejas maksa,\" skaidro restor\u0101na \u012bpa\u0161nieks Ozols. Ieejas maksa vienai personai darba dien\u0101s no pulksten 12 l\u012bdz 17 ir divi eiro, v\u0113l\u0101k \u2013 \u010detri eiro, ta\u010du piektdien\u0101s p\u0113c pulksten 21 ieejas maksa ir pieci eiro. Sestdien\u0101s un valsts sv\u0113tku dien\u0101s no pulksten 12 l\u012bdz 18, k\u0101 ar\u012b sv\u0113tdien\u0101s visas dienas garum\u0101 par ieeju j\u0101maks\u0101 \u010detri eiro, ta\u010du p\u0113c pulksten 18 sestdien\u0101s un valsts sv\u0113tku dien\u0101s ieejas maksa ir pieci eiro. B\u0113rniem l\u012bdz septi\u0146u gadu vecumam, k\u0101 ar\u012b pension\u0101riem ieeja restor\u0101n\u0101 ir bez maksas.Ozols atz\u012bm\u0113, ka ien\u0101kt apskat\u012bt restor\u0101nu, nesamaks\u0101jot par ieeju, nav iesp\u0113jams. T\u0101pat, ja v\u0113l kaut kas tiek pas\u016bt\u012bts p\u0113c noteiktajiem laikiem, kad ieejas maksa paaugstin\u0101s, apmekl\u0113t\u0101jam j\u0101samaks\u0101 \u0161o divu ieejas maksu starp\u012bba. Restor\u0101na \u012bpa\u0161nieki ar\u012b izstr\u0101d\u0101ju\u0161i noteikumu, kas paredz \u2013 pas\u016btot \u0113dienu l\u012bdz\u0146em\u0161anai, nav j\u0101maks\u0101 ieejas maksa, ta\u010du \u0113dienu un dz\u0113rienu izmaksas palielin\u0101s divarpus reizes. Dzeramnauda r\u0113\u0137in\u0101 nav iek\u013cauta, t\u0101s lielumu un vajadz\u012bbu var noteikt klients. Ta\u010du, veicot rezerv\u0101ciju septi\u0146\u0101m un vair\u0101k person\u0101m, apkalpo\u0161anas r\u0113\u0137in\u0101 autom\u0101tiski iek\u013cauta samaksa par apkalpo\u0161anu 15 procentu apm\u0113r\u0101 no r\u0113\u0137ina summas.Latvijas Viesn\u012bcu un restor\u0101nu asoci\u0101cijas prezidents J\u0101nis Pinnis par \u0161\u0101da koncepta restor\u0101nu dzird pirmo reizi. Iepaz\u012bstoties ar restor\u0101na public\u0113taj\u0101m \u0113dienu un dz\u0113rienu cen\u0101m, vi\u0146\u0161 atz\u012bst, ka t\u0101s ir iev\u0113rojami l\u0113t\u0101kas nek\u0101 citos restor\u0101nos un ka t\u0101s ir tuvu pa\u0161izmaksai. \"Tas nav nek\u0101ds nosl\u0113pums, ka \u0113dienu pa\u0161izmaksai j\u0101sast\u0101da aptuveni 40 procentus no cenas, lai restor\u0101ns var\u0113tu nosegt visas izmaksas. Protams, koncepts ir interesants, bet par t\u0101 finansi\u0101lo dz\u012bvotsp\u0113ju gr\u016bti spriest \u2013 to r\u0101d\u012bs laiks. Tas ir \u013coti drosm\u012bgs solis \u2013 kaut ko \u0161\u0101du pamain\u012bt, jo \u012bpa\u0161i t\u0101p\u0113c, ka \u0161\u012bs ieejas maksas ir sal\u012bdzino\u0161i nelielas,\" pau\u017e Pinnis.\"R\u012bgas restor\u0101nu tirgus ir \u013coti pies\u0101tin\u0101ts, un ir saprotami kol\u0113\u0123u mekl\u0113jumi pied\u0101v\u0101t jaunus, nebiju\u0161us konceptus,\" st\u0101sta Latvijas Restor\u0101nu biedr\u012bbas (LRB) prezidents un v\u012bna b\u0101ra \"Garage\" saimnieks J\u0101nis Jenzis. Vi\u0146\u0161 skaidro, ka LRB god\u012bguma j\u0113dzienu skata kontekst\u0101 ar nozares pa\u0161sak\u0101rto\u0161anos un nodok\u013cu nomaksu. \"P\u0113teris Ozols ir pieredz\u0113jis kol\u0113\u0123is, un es ceru, ka vi\u0146\u0161, veidojot cenu strat\u0113\u0123iju, ir \u0146\u0113mis v\u0113r\u0101 \u0161o momentu un ka ieejas maksa var\u0113s nosegt telpu nomas maksu Vecr\u012bg\u0101, komun\u0101los maks\u0101jumus, mazv\u0113rt\u012bgo invent\u0101ru, ieguld\u012bjumu atmaksu, darbasp\u0113ka algas un visu atbilsto\u0161o nodok\u013cu nomaksu. \u0112dienu un dz\u0113rienu pa\u0161izmaksa ir tikai viens no nedaudziem aspektiem, kas veido \u0113dienu un dz\u0113rienu cenu restor\u0101n\u0101. Ir \u013coti daudzi restor\u0101ni R\u012bg\u0101, kas veido labu cenas un kvalit\u0101tes attiec\u012bbu, cen\u0101s iek\u013caujot visas iepriek\u0161min\u0113t\u0101s izmaksas,\" kl\u0101sta Jenzis.Ozols ir p\u0101rliecin\u0101ts, ka viet\u0113jie iedz\u012bvot\u0101ji izv\u0113las t\u0101das \u0113din\u0101\u0161anas vietas, kur ir pievilc\u012bgs cenu pied\u0101v\u0101jums. \"Cilv\u0113ki iet uz globaliz\u0101ciju. Segments, kur ir p\u0113c iesp\u0113jas zem\u0101ka cena, cilv\u0113kus interes\u0113. Ar ekskluz\u012bv\u0101m liet\u0101m sen neviens vairs nepelna naudu. T\u0101pat k\u0101 aviokomp\u0101nijas, t\u0101 ar\u012b restor\u0101nu bizness sav\u0101 zi\u0146\u0101 att\u012bst\u0101s \u0161aj\u0101 virzien\u0101,\" skaidro Ozols. Koncepta izstr\u0101d\u0113 ieguld\u012bti 65 t\u016bksto\u0161i eiro. Ozols atkl\u0101j, ka visus l\u012bdzek\u013cus veido priv\u0101tais ieguld\u012bjums \u2013 gan viet\u0113jo, gan Krievijas uz\u0146\u0113m\u0113ju invest\u012bcijas. Ieguld\u012bto pl\u0101nots atpeln\u012bt divu gadu laik\u0101. \"Mums ir savi apr\u0113\u0137ini. \u0160is biznesa modelis ir sp\u0113j\u012bgs str\u0101d\u0101t uz lielu pl\u016bsmu. \u0145emot v\u0113r\u0101 m\u016bsu drosm\u012bgo pied\u0101v\u0101jumu, m\u0113s saredzam, ka \u0161\u012b pl\u016bsma var\u0113tu b\u016bt pietiekami liela, lai \u0123ener\u0113tu mums ien\u0101kumus,\" p\u0101rliecin\u0101ts Ozols. K\u0101 liel\u0101ko risku biznesam vi\u0146\u0161 saredz cilv\u0113ku bailes un neatsauc\u012bbu. \"\u0145emot v\u0113r\u0101 m\u016bsu cenu pied\u0101v\u0101jumu, cilv\u0113ki var dom\u0101t, ka m\u0113s kaut k\u0101d\u0101 veid\u0101 m\u0113\u0123in\u0101m \u0161maukties, piem\u0113ram, pied\u0101v\u0101jot nekvalitat\u012bvus produktus, bet tas ir piln\u012bgs absurds. M\u016bsu v\u012bzij\u0101 viss ir tikpat kvalitat\u012bvi un labi k\u0101 citos restor\u0101nos, tikai \u0161o naudas pl\u016bsmas sadal\u012bjumu organiz\u0113t cit\u0101d\u0101k,\" skaidro viens no koncepta autoriem.Prasot, k\u0101 tiek apr\u0113\u0137in\u0101ta pa\u0161izmaksas cena katram produktam, Ozols atz\u012bst, ka restor\u0101ns izstr\u0101d\u0101jis formulu, kur\u0101 iek\u013cautas da\u017e\u0101das izmaksas, k\u0101 darbinieku algas, telpu \u012bres maksa un citi aspekti, kas veido restor\u0101n\u0101 pied\u0101v\u0101t\u0101s \u0113dienu un dz\u0113rienu cenas. \"Mums ir izzi\u0146otas pirm\u0101s atkl\u0101\u0161anas cenas, un p\u0113c k\u0101d\u0101m div\u0101m ned\u0113\u013c\u0101m m\u0113s skat\u012bsimies \u2013 varb\u016bt b\u016bs lietas, kas paliks l\u0113t\u0101kas, cit\u0101m cena pastaig\u0101s. M\u0113s esam diezgan pamat\u012bgi veiku\u0161i kalkul\u0101cijas, lai non\u0101ktu pie \u0161iem gala skait\u013ciem,\" saka Ozols. Vi\u0146\u0161 piebilst, ka restor\u0101na politika nosaka, ka \u0113dieniem un dz\u0113rieniem atlaides netiks piem\u0113rotas. T\u0101s attieksies tikai uz ieejas maksu.Viens no paz\u012bstam\u0101kajiem Latvijas pav\u0101riem \u0112riks Dreibants uzskata, ka \"dro\u0161i vien te sl\u0113pjas k\u0101ds \u0101\u0137\u012btis, par kuru m\u0113s nezin\u0101m\". Vi\u0146\u0161 skaidro: \"Mums k\u0101 ziv\u012bm j\u0101uz\u0137eras uz \u0161o \u0113smu, un tad jau redz\u0113sim, vai m\u0113s tiekam piebaroti \u2013 kas un k\u0101 tur b\u016bs. Varb\u016bt tikai s\u0101kum\u0101 b\u016bs t\u0101ds koncepts, un pie liel\u0101kas cilv\u0113ku masas cenas paaugstin\u0101sies.\"Ozols ir ne tikai restor\u0101na \"Atv\u0113rts\" \u012bpa\u0161nieks, bet ar\u012b izpilddirektors restor\u0101nu t\u012bkl\u0101 SIA \"Easy Wine\" un SIA \"Easy Beer\". Jaunais restor\u0101ns durvis v\u0113ris va\u013c\u0101 br\u012bd\u012b, kas tiek uzskat\u012bts par gr\u016bt\u0101ko periodu restor\u0101nu biznes\u0101. Ozols l\u0113mumu skaidro \u0161\u0101di: \"Mums ir laba pieredze ar \"Easy Beer\", ko m\u0113s atv\u0113r\u0101m tie\u0161i pirms diviem gadiem p\u0113d\u0113j\u0101 janv\u0101ra dien\u0101. Tas mums ir k\u0101 piem\u0113rs veiksm\u012bgam biznesa modelim, t\u0101p\u0113c ar\u012b izv\u0113l\u0113j\u0101mies \u0161\u0101du laika nogriezni, kur\u0101 veram va\u013c\u0101 restor\u0101nu.\" Ozols apgalvo, ka visi restor\u0101na darbinieki jau esot atrasti, to kopum\u0101 b\u016b\u0161ot ap 20. Par to, vai skaitli veido tikai viet\u0113jais darbasp\u0113ks, vi\u0146\u0161 nav p\u0101rliecin\u0101ts \u2013 \u0161\u0137iet, ka viesstr\u0101dnieku neesot.Dreibants min, ka restor\u0101na atv\u0113r\u0161ana nesezon\u0101 tom\u0113r var\u0113tu b\u016bt skaidrojama ar darbu aizkav\u0113\u0161anos. \"Es pie\u013cauju, ka varb\u016bt vi\u0146iem bija pl\u0101ns atv\u0113rt decembr\u012b, bet b\u016bvniec\u012bbas at\u013caujas un citas lietas ir novilku\u0161as to l\u012bdz janv\u0101rim. Nu ko, netur\u0113s jau ciet, j\u0101s\u0101k str\u0101d\u0101t! Tagad ir febru\u0101ris, divarpus m\u0113ne\u0161us varb\u016bt ar\u012b ir labi t\u0101d\u0101 viegl\u0101k\u0101 re\u017e\u012bm\u0101 pastr\u0101d\u0101t, un, kad s\u0101ksies t\u016brisma sezona ap Lieldien\u0101m, jau b\u016bs satren\u0113ju\u0161ies un var\u0113s ar\u012b apkalpot, kad cilv\u0113ku b\u016bs daudz,\" koment\u0113 \u0161efpav\u0101rs un vair\u0101ku interesantu restor\u0101nu konceptu l\u012bdzautors.Ozols \u0113din\u0101\u0161anas biznes\u0101 jau ir vair\u0101k nek\u0101 20 gadus. Str\u0101d\u0101jis M\u0101rti\u0146a R\u012bti\u0146a restor\u0101n\u0101 \"Vincents\" un Andreja \u017dagara restor\u0101n\u0101 \"Cafe Osiris\". Restor\u0101n\u0101 \"Bergs\" 13 gadus bijis k\u0101 restor\u0101na vad\u012bt\u0101js, k\u0101 ar\u012b bijis atbild\u012bgs par \u0113dienu un dz\u0113rienu noda\u013cu viesn\u012bc\u0101 \"Pullman\". Par sp\u012bti tam, ar \u0113nu ekonomiku restor\u0101nu biznes\u0101 sask\u0101ries neesot: \"Nav man neviens pied\u0101v\u0101jis kukuli, bet, protams, esot \u0161aj\u0101 sf\u0113r\u0101, varu izcelt visas strukt\u016bras, kas ir saist\u012btas ar R\u012bgas domi, kuras ir diezgan, k\u0101 saka, korupt\u012bvi gaido\u0161as \u2013 kur\u0101 moment\u0101 b\u016bs iesp\u0113ja kaut k\u0101d\u0101 veid\u0101 no k\u0101da kaut ko izspiest,\" biznesa aizkulises raksturo jaun\u0101 restor\u0101na saimnieks.Foto no atkl\u0101\u0161anas pas\u0101kuma:(function())();", "description": "Vecr\u012bg\u0101, Ka\u013c\u0137u iel\u0101 8, no 1. febru\u0101ra durvis v\u0113ris restor\u0101ns \"Atv\u0113rts\". Tas darbojas p\u0113c Baltij\u0101 v\u0113l neredz\u0113ta koncepta \u2013 \u0113dieni un dz\u0113rieni nop\u0113rkami par pa\u0161izmaksas cen\u0101m, ta\u010du par restor\u0101na apmekl\u0113jumu j\u0101maks\u0101 ieejas maksa divu l\u012bdz piecu eiro apjom\u0101.", "related_articles": [{"title": "Atrasts R\u012bg\u0101: 9 l\u0113tas un kolor\u012btas \u0113stuves piedz\u012bvojumu mekl\u0113t\u0101jiem(43)", "url": "https://www.delfi.lv/tasty/jaunumi/atrasts-riga-9-letas-un-koloritas-estuves-piedzivojumu-mekletajiem.d?id=50774531"}, {"title": "Foto: Vecr\u012bg\u0101 dr\u016bzm\u0113jas \u013cau\u017eu p\u016b\u013ci, baudot gardumus ielu \u0113dienu festiv\u0101l\u0101(9)", "url": "https://www.delfi.lv/tasty/jaunumi/foto-vecriga-druzmejas-lauzu-puli-baudot-gardumus-ielu-edienu-festivala.d?id=50731613"}, {"title": "Restor\u0101ns 'Baltvilla' \u2013 vieta, kur trad\u012bcijas satiekas ar pasaules gar\u0161\u0101m", "url": "https://www.delfi.lv/tasty/reklamraksti/restorans-baltvilla-vieta-kur-tradicijas-satiekas-ar-pasaules-garsam.d?id=50682143"}], "url": "https://www.delfi.lv/tasty/jaunumi/riga-durvis-veris-restorans-kur-edienus-tirgo-par-pasizmaksu.d?id=50795625", "language": "lv"}}]